<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Encodage du journal de voyage de Louis François Gourreau</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority><lang xml:id="fr">Université Bretagne Sud</lang>
                    <lang xml:id="eng">University of South Brittany</lang>
                </authority>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl><title> </title>
                    <author><persName>
                            <forename>Louis François</forename>
                            <surname>Gourreau</surname>
                            <roleName>Seigneur de la Proustière et du Boisgillon</roleName>
                        </persName></author>
                    <date>1660-1661</date>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
<encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Le texte du journal de voyage de Gourreau a été encodé ici afin de pouvoir
                    assurer un travail d'édition numérique, au-delà du projet initial pour une
                    édition papier tout public. Le code présenté ici sera utilisé et modifié par les
                    étudiant·e·s des années suivantes afin de créer une éditions numérique, qu'elle
                    soit présentée sous la forme d'un site web interactif ou d'un e-book, ou d'un autre
                    type de support ou d'interface numérique.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <normalization>
                    <p>Le texte présenté dans cette version du fichier de travail conserve les
                        graphies présentées dans le manuscrit original.</p>
                    <p>Il est cependant possible d'ajouter la modernisation du texte si les
                        étudiant·e·s des prochaines promotions le veulent. Dans ce cas,
                        l'intégration de cette modernisation pourra se faire selon un alignement des
                        textes en français du XVIIe siècle et en français moderne (avec une balises
                        p et un attribut xml:id pour un paragraphe dans une version du texte,
                        identifiant qui sera rappelé dans l'attribut corresp de l'élément p du
                        paragraphe correspondant dans l'autre version) ; ou à l'aide d'un balisage
                        de variantes avec une balise choice ayant comme enfants les balises orig
                        (pour le texte en français du XVIIe siècle) et reg (pour la
                        modernisation).</p>
                </normalization>
                <punctuation>
                    <p>La ponctuation du manuscrit original est conservée dans cette version du
                        fichier TEI.</p>
                    <p>Voir le deuxième paragraphe de la balise normalization pour plus
                        d'informations sur la modernisation du texte en général, sachant que la
                        ponctuation suit le même balisage utilisé pour la modernisation de mots et
                        pour l'alignement de textes.</p>
                </punctuation>
                <segmentation>
                    <p>Nous divisons ici le texte en quatre grandes parties :</p>
                    <p>Le div1 représente le manuscrit lui-même, en entier.</p>
                    <p>Les div2 représentent les différentes sous-parties, dont les "routes de
                        [ville A] à [ville B]", ainsi que les dernières sous-parties contenant les
                        illustrations peintes à la main, le récapitulatif des distances parcourues
                        entre les routes et les gravures de portraits.</p>
                    <p>Les div3 représentent les différentes entrées du journal. Autrement dit,
                        chaque journée est consignée dans un élément div3.</p>
                    <p>Les éléments div3 ont des paragraphes représentés par des éléments p, qui
                        contiennent le contenu plus concret du journal, en dehors de la date de
                        l'entrée de journal, qui sera encodée dans un élément head contenant un
                        élément date.Pour rappel, l'élément date compte un attribut when présentant
                        la date de l'entrée, qui est suit le format AAAA-MM-JJ.</p>
                    <p>Pour cette étape du projet, nous n'avons pas encodé les changements de pages,
                        du fait que notre analyse se centrait davantage sur le contenu du texte que
                        sur le manuscrit comme objet.</p>
                    <p>Pour le moment, nous n'avons pas encodé de front ou de back pour les pages de
                        paratextes (préface pour l'élément front, et postface pour l'élément back).
                        Ansi, nous hésitons à intégrer les illustrations à la main et les gravures
                        de portraits d'électeurs dans des div2 (qui sont déjà dédiés aux routes
                        empruntées par Gourreau durant son voyage) ou dans un élément back.</p>
                    <p>Le présent fichier contient l'encodage des entrées du journal de Gourreau
                        quand il passe par Vienne en juin 1661, et par Francfort en août de la même
                        année. Ainsi, l'encodage n'est pas encore complet, et nécessitera des
                        modifications et nouvelles balises que les prochain·e·s encodeureuses
                        pourront ajouter selon les besoins du projet d'édition numérique, qu'iels
                        définiront plus en détail dans les années à venir.</p>
                    <p>Par exemple, nous souhaitions intégrer des balises person, accompagnées des
                        balises persName et occupation, qui auraient permis de créer un index des
                        titres nobiliaires ou des personnes mentionnées dans le texte, mais nous
                        avons manqué de temps pour réaliser ce codage. Pour l'instant, nous avons
                        ajouté un persName autour du nom de M. de Souches, personne accompagnant
                        Gourreau lors de son exploration dans la ville de Vienne et ses environs.
                        C'est pour ce même style d'index que nous avons commencé à baliser les noms de
                        lieux avec des placeName.</p>
                    <p>Enfin, nous avons aussi travaillé sur les différents types de ratures
                        (lisibles et illisibles, avec ou sans mots de remplacement notés au-dessus
                        de la rature), de mots à la transcription incertaine (une ou plusieurs
                        possibilités de transcription/lecture du mot), et d'abréviations (notées
                        dans les balises abbr, et accompagnées de balises expan pour indiquer le mot
                        complet sous-entendu dans l'abréviation).Pour plus de détails, se référer à
                        la section TEI du document de synthèse de l'année 2024-2025, sur le Google
                        Drive du projet.</p>
                </segmentation>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item><date when="2024-11-17"/>Ajout de la partie transcrite par Mélissa (contenu
                    des IMG 805 à 813), avec des balises de structuration de base (différents div,
                    head et p) et des détails sur les notes marginales et les abréviations. Ajout de
                    quelques éléments dans le sourceDesc, et ajout d'un revisionDesc.</item>
                <item><date when="2024-11-18"/>Suite de l'encodage de Vienne (partie de Cléa)</item>
<item><date when="2024-11-29"/>Début de l'encodage de la partie de Francfort (images
                    845 à 850). Balisage de base (paragraphes, div2, div3). Ajout d'éléments
                    placeNames pour les passages dans les images 805 à 813).</item>
<item><date when="2024-12-01"/>Ajout d'un editorialDecl et ses enfants, ainsi que
                    d'un projectDesc.</item>
                <item><date when="2024-12-04"/>Régularisation du balisage pour les abréviations, les
                    ratures et les mots ajoutés au-dessus des ratures. Encodage de quelques mots
                    incertains (cf protocole TEI et/ou normes de transcription sur le Drive du
                    projet).</item>
                <item><date when="2024-12-06"/>Ajout des balises persName.</item>
                <item><date when="2024-12-08"/>Ajout des attributs type pour les éléments
                    placeName.</item>
                <item><date when="2024-12-12"/>Ajouts dans le teiHeader, plus spécifiquement dans
                    l'encodingDesc et le fileDesc.</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
    <body>
        <div1>
            <div2>
                
                    <head>Route De <placeName type="pays">Venize</placeName>
                        A
                        <placeName type="ville">Vienne</placeName> en <placeName type="pays">Austriche</placeName>
                        Passant
                        Par La <placeName type="region">marche Trevisane</placeName>
                        <placeName type="fleuve">frioul</placeName>, <placeName type="region">Carinthie</placeName> et <placeName type="region">Styrie</placeName> 
                        
                    </head>   
                    <div3>

<!-- est-ce qu'on met des placeName même pour les quartiers ? -->

                        <head><date when="1661-06-01">Mercredy 1. juin. 1661.</date></head>

                        <p>Nous prismes a <placeName corresp="#Venise">venize</placeName> une gondole pour aller a mestre qui nen eſt
                            esloigné que du 5.<choice>
                                <abbr>m.</abbr>
                                <expan>milles</expan>
                            </choice> et ou
                            nous monstasmes a cheval <placeName type="ville"><note place="margin">Trevise</note></placeName> nous allaſmes a <placeName type="ville">trevise</placeName>
                            capitalle dela <placeName type="region">marche trevisane</placeName>, ville episcopalle et fortifiée, La
                            rivierre de <placeName type="riviere">ſile</placeName> La traverse ; a 7.  <choice>
                                <abbr>m.</abbr>
                                <expan>milles</expan>
                            </choice> de cette ville nous
                            paſſasmes en bateau un fleuve nommé <placeName type="fleuve"><unclear reason="eccentric_ductus">
                                    <interp cert="unknown">pinau</interp>
                                </unclear></placeName> et fusmes <choice>
                                <abbr>C.</abbr>
                                <expan>coucher</expan>
                            </choice> a
                            <placeName type="village">conigliano</placeName> petit - <placeName type="village"><note place="margin">conigliano</note></placeName> village 15.<choice>
                                <abbr>m.</abbr>
                                <expan>milles</expan>
                            </choice> pendant toute la
                            journée nous coſtoyaſmes a gauche les montagnes, mais a droite ce ſont
                            plaineſ a perte de veue. 30.<choice>
                                <abbr>m.</abbr>
                                <expan>milles</expan>
                            </choice></p>
                    </div3>

    
                    <div3>
                        <head><date when="1661-06-02">Jeudy 2. juin</date></head>
                      
                        <p>
                            <placeName type="ville"><note place="margin">sicill</note></placeName> nous allaſmes <choice>
                                <abbr>d.</abbr>
                                <expan>diner</expan>
                            </choice>a <placeName type="ville">Sicill</placeName> 10.<choice>
                                <abbr>m.</abbr>
                                <expan>milles</expan>
                            </choice> et
                            coucher a <placeName type="ville">Spilemberg</placeName> 14.<choice>
                                <abbr>m.</abbr>
                                <expan>milles</expan>
                            </choice> qui est 
                            une petite ville du <placeName type="region">frioul</placeName>; lon coſtoye
                            <placeName type="ville"><note place="margin">spilemberg</note></placeName>toujours les montagnes et 2.<choice>
                                <abbr>m.</abbr>
                                <expan>milles</expan>
                            </choice> par-
                            dela <placeName type="ville">sicill</placeName> lon este dans le <placeName type="region">frioul</placeName>;
                            a 6. <choice>
                                <abbr>m.</abbr>
                                <expan>milles</expan>
                            </choice> de <placeName type="ville">conigliano</placeName> lon paſſe le 
                            <placeName type="riviere"><unclear reason="eccentric_ductus">
                                    <interp cert="unknown">mesco</interp>
                                    <interp cert="unknown">meses</interp>
                                </unclear></placeName> petit fleuve et a <placeName type="ville">Sicill</placeName> <placeName type="riviere">La Liv=
                                enza</placeName> autre petit ruisseau 24.<choice>
                                <abbr>m.</abbr>
                                <expan>milles</expan>
                            </choice>                            
                       </p>                        
                    </div3>
                    
                    <div3>
                        <head><date when="1661-06-03">Vendredy 3 juin </date></head>
                        
                        <p>
                            
                            Les pluyes nous incommoderent fort
                            pendant cette journée, nous paſſaſmes 
                            a 5.<choice>
                                <abbr>m.</abbr>
                                <expan>milles</expan>
                            </choice> de <placeName type="ville">Spilemberg</placeName> <placeName type="fleuve">le taiamento</placeName>
                            <note place="margin">st thomas</note>en barque et a La ſortie du dit torrent
                            nous entraſmes dans les collines -
                            voisines des hautes montagnes que
                            nous trouvaſmes a 4.<choice>
                                <abbr>m.</abbr>
                                <expan>milles</expan>
                            </choice> au dela; nous 
                            allasmes <choice>
                                <abbr>d.</abbr>
                                <expan>diner</expan>
                            </choice> a <placeName type="village">st thomas</placeName> village du 
                            <placeName type="region">frioul</placeName> peu considerable et distant de 
                            <placeName><note place="margin"><unclear reason="eccentric_ductus">Raziuta</unclear></note></placeName>9.<choice>
                                <abbr>m.</abbr>
                                <expan>milles</expan>
                            </choice> du lieu ou nouſ avions couché 
                            a 7.<choice>
                                <abbr>m.</abbr>
                                <expan>milles</expan>
                            </choice> de <placeName type="village">St thomas</placeName> nous entrasmes 
                            dans les montagnes du <placeName type="region">frioul</placeName> et fusmes
                            <choice>
                                <abbr>C.</abbr>
                                <expan>coucher</expan>
                            </choice> a <placeName type="village"><unclear reason="eccentric_ductus">Raziuta</unclear></placeName> petit village situé entre 
                            des precipices et torrents. 25.<choice>
                                <abbr>m.</abbr>
                                <expan>milles</expan>
                            </choice>
                        </p>
                        
                    </div3>
                    
                    <div3>
                        <head><date when="1661-06-04">Samedy 4 juin</date></head>
                        
                        <p>a 6.<choice>
                                <abbr>m.</abbr>
                                <expan>milles</expan>
                            </choice> du <placeName type="village">Raziuta</placeName> nous trouvasmeſ 
                            <placeName type="village"><note place="margin">Clausen</note></placeName> 	La chiusa ou <placeName type="village">clauſen</placeName> village fortifié 
                            puis a 4.<choice>
                                <abbr>m.</abbr>
                                <expan>milles</expan>
                            </choice> plus avant <placeName type="ville">ponteba</placeName> ou 
                            <placeName type="ville"><note place="margin">Ponteba</note></placeName>	ou <placeName type="ville">pontafel</placeName> bourg qui eſt separé en 
                            2. parties par un torrents qui y paſſe
                            et sur lequel ilya un pont basty de 
                            pierreſ souſtenu par 4 arches ſur 
                            lequel eſt une espece de pavillon
                            de forme quarrée de la largeur de 
                            6. ou <subst>
                                <del rend="crossed-out" extent=""><unclear reason="illegible"
                                    /></del>
                                <add place="above"><unclear reason="eccentric_ductus"/><interp
                                        cert="medium">7</interp>
                                    <interp cert="medium">9</interp></add>
                            </subst> paſ aux 2. portes ceſt ce qui
                            fait la ſeparation des eſtats des 
                            venitiens de ceux de Lempereur ou
                            des Levesque de Bamberg ceſt la
                            ou commence <placeName type="region">La carinthie</placeName> province
                            <placeName type="pays">dallemagne</placeName> et ou finit le <placeName type="region">frioul</placeName> dun
                            coſtés du village on parle encore Italien
                            et de lautre port allemande de ce costé
                            mesme on conte les cures du jour et 
                            de la nuit a la françoise 
                            
                            <placeName type="ville"><note type="margial">malborghetto</note></placeName>	nous paſſasmes lapresdinée par
                            <placeName type="ville">malborghetto</placeName> eloignée de 5.<choice>
                                <abbr>m.</abbr>
                                <expan>milles</expan>
                            </choice> de
                            <placeName type="ville">ponteba</placeName> ou nouſ devions disné, a 3.<choice>
                                <abbr>m.</abbr>
                                <expan>milles</expan>
                            </choice>
                            au dela nouſ trouvaſmes un village
                            nommé <placeName type="village">ſabiniry</placeName> puis <placeName type="ville">treviso</placeName> minor
                            a 2.<choice>
                                <abbr>m.</abbr>
                                <expan>milles</expan>
                            </choice> et a 5. autres plus avant 
                            <placeName type="ville"><note type="marginal"><unclear reason="eccentric_ductus"><interp cert="unknown">Ferle</interp></unclear></note></placeName>		la porta ou <placeName>ferle</placeName> lieu ou nous couchaſmeſ 
                            nous coſtoyasmes le fleuve <placeName type="fleuve">fella </placeName>
                            pendant 16. ou 17.<choice>
                                <abbr>m.</abbr>
                                <expan>milles</expan>
                            </choice>
                            <del rend="crossed-out" extent="1-word"><unclear reason="illegible"
                                /></del> ; 4.<choice>
                                <abbr>m.</abbr>
                                <expan>milles</expan>
                            </choice>
                            <del rend="crossed-out" extent="1-word"><unclear reason="illegible"
                                /></del> ſont ordinairement contés en ce pays
                            pour une <choice>
                                <abbr>L.</abbr>
                                <expan>lieue</expan>
                            </choice> <placeName type="pays">dallemagne</placeName> 
                            
                            R. <placeName type="region">La carinthi</placeName>e se divise ordinaire=
                            ment en 4. partieſ 2. desquelles appar=
                            tiennent a Lempereur, les 2. autres 
                            une a Larchevesque de saltsbourg
                            
                            et Lautre a Levesque de bamberg 
                            dont la ville episcopalle est esloignée
                            de <placeName type="region">la carrinthie</placeName> de 80 <choice>
                                <abbr>L.</abbr>
                                <expan>lieues</expan>
                            </choice> <placeName type="pays">dallemagne</placeName>
                            et pluſ.
                            a 2.<choice>
                                <abbr>m.</abbr>
                                <expan>milles</expan>
                            </choice> pres de <placeName type="ville"><unclear reason="eccentric_ductus">
                                <interp cert="unknown">ferle</interp></unclear></placeName> on voit sur la 
                            <placeName type="ville"><note place="margin"><unclear
                                        reason="eccentric_ductus">
                                        <interp cert="unknown">Franbourg</interp>
                                    </unclear></note></placeName> cime dune montagne La fortereſſe de 
                            <placeName type="ville"><unclear reason="eccentric_ductus">
                                    <interp cert="unknown">Franbourg</interp>
                                </unclear></placeName>                                       
                            24.<choice>
                                <abbr>m.</abbr>
                                <expan>milles</expan>
                            </choice>                           
                        </p>
                    </div3>
                    
                    <div3>
                        <head><date when="1661-06-05">Dimanche 5. juin. </date>La pentecoſte </head>
                        
                        <p>
                            nous continuaſmes noſtre route danſ 
                            les montagnes et apres avoir fait 3.
                            <placeName type="ville"><note place="margin">Villack</note></placeName> <choice>
                                <abbr>L.</abbr>
                                <expan>lieues</expan>
                            </choice> de chemin nouſ arrivaſmes a 
                            <placeName type="ville">villack</placeName> belle ville capitalle dune
                            partie de <placeName type="region">la carinthie</placeName> et bien fortifié. -
                            Lon commence a voir en ce lieu leſ 
                            differentes modes et les changements
                            <unclear reason="eccentric_ductus">
                                <interp cert="unknown">Rijurres</interp>
                            </unclear> d’habillements que portent
                            leſ allemands hômes et femmeſ.
                            aſſez bien que le peu de rapport 
                            entre les façon de faire et moeurs 
                            des italiens et de cette <del rend="crossed-out">ſorte de</del> nation;
                            les femmes portent une cotte a mi jambe
                            un pourpoint, un manteau d homme <del rend="crossed-out">et</del>
                            une fraise et un chapeau a grands
                            bords ceſt la la manierre de ſe
                            veſtir  la pluſ commune celleſ qui nont 
                            aux enterrements <del rend="crossed-out" extent="1-word"><unclear
                                    reason="illegible"/></del> ſont touteſ
                            couverteſ de toile blanche ; nouſ d.
                            en cette ville a la ſortie de laquelle
                            les montagnes commencent un peu
                            a ſabaisser et le chemin a ſeslargir 
                            
                            a 1. <choice>
                                <abbr>L.</abbr>
                                <expan>lieue</expan>
                            </choice> de <placeName type="ville">villack</placeName> lon voit en beau
                            <placeName type="chateau"><note place="margin">Landscron</note></placeName>	chaſteau situé sur le haut dun roc fort
                            escarpé <del rend="crossed-out"
                                >et</del> que lon nomme Landscron   
                            au bas duquel commence le Lac
                            <placeName type="lac">oſſiack</placeName> qui a une <choice>
                                <abbr>L.</abbr>
                                <expan>lieue</expan>
                            </choice> de long et un mil 
                            <placeName type="lac"><note place="margin">Lac ossiack</note></placeName>	ditalie de Large, vers le milieu dust 
                            Lac lon peut voir de Lautre coſté du
                            rivage un couvent de benedictins dont
                            lesglise eſt belle dans laquelle est enterré
                            un roy de pologne nommé boleslanſ   
                            celuy qui tua St stanislas et qui vint
                            apres le meurtre commis en ce lieu
                            faire penitence le reſte de ſes jours
                            
                            <placeName type="ville"><note place="margin">feilkeirken</note></placeName>	Nous allaſmes <choice>
                                <abbr>C.</abbr>
                                <expan>coucher</expan>
                            </choice> a <placeName type="ville">feilkerchen</placeName> bourg 
                            6.<choice>
                                <abbr>L.</abbr>
                                <expan>lieues</expan>
                            </choice>                            
                      </p>
                    </div3>
                    
                    <div3>
                        <head><date when="1661-06-06">Lundy 6. juin</date></head>
                        
                        <p>
                            Le chemin ſe reſſerra fort pendant
                            <placeName type="ville"><note place="margin">st veits</note></placeName> cette matinée jusques a <placeName type="ville">st veits</placeName> petite
                            ville ou nous disnaſmes a la ſortie
                            de laquelle Les montagnes ſoupirent
                            et forment dagreables vallees par leſ-
                            quelles nous paſſasmes coſtoyant 
                            ſouvent La riviere de <placeName type="riviere">gurk</placeName> laquelle
                            nous <subst>
                                <del rend="crossed-out" extent="1-word">paſſasmes</del>
                                <add place="above">traversasmes</add>
                            </subst> en moins dune <choice>
                                <abbr>h.</abbr>
                                <expan>heure</expan>
                            </choice> trois
                            fois sur de ponts de bois fait de
                            gros baſtons ronds et fort fragileſ
                            <placeName type="ville"><note place="margin">hirt</note></placeName>		  	nous allaſmes <choice>
                                <abbr>C.</abbr>
                                <expan>coucher</expan>
                            </choice> a <placeName type="ville">hirt</placeName> petit bourg
                            <unclear
                                reason="eccentric_ductus">
                                <interp cert="unknown">R.</interp>
                            </unclear> toute <placeName type="region">la carinthie</placeName> eſt remplie
                            de foreſts de ſapins et pins dont lon
                            voit toutes leſ montagnes couverteſ
                            G.L.                                                                                    
                        </p>
                    </div3>
                    
                    <div3>
                        <head><date when="1661-06-07">Mardy 7. juin </date></head>
                        
                        <p>
                            a La ſortie de hirt les montagnes
                            <placeName type="ville"><note place="margin">friesack</note></placeName>		  ſe reſſerrent fort et ſe rouvrent peu 
                            après a <placeName type="ville">friesack</placeName> 1 <choice>
                                <abbr>l.</abbr>
                                <expan>lieue</expan>
                            </choice> petite ville apparte-
                            nant a Larchevesque de faltsbourg
                            qui eſt defendüe dun chaſteau fortifié
                            et qui La commande entierement eſtant 
                            situé sur une eminence qui predomine
                            a La ville, a un quart de <choice>
                                <abbr>L.</abbr>
                                <expan>lieue</expan>
                            </choice> de cette 
                            ville finit <placeName type="region">la carinthie</placeName> et commence 
                            La <placeName type="region">ſtyrie</placeName> province en titre darchiduché 
                            appartenante a Lempereur 
                            
                            <placeName type="ville"><note place="margin">neumark</note></placeName>		Nous allaſmes <choice>
                                <abbr>d.</abbr>
                                <expan>diner</expan>
                            </choice>  a <placeName type="ville">neumark</placeName> a 2.<choice>
                                <abbr>L.</abbr>
                                <expan>lieues</expan>
                            </choice>
                            de ce bourg Lon trouve <placeName type="fleuve">le mura</placeName>
                            <placeName type="fleuve"><note place="margin">le fleu. mura</note></placeName>		fleuve considerable qui vient des 
                            montagnes <unclear reason="eccentric_ductus">
                                <interp cert="unknown">deurs Saltzbourg</interp>
                            </unclear> traverſe
                            La <placeName type="region">ſtirie</placeName> puis va ſe jeter dans le drave
                            ſur les confins de la <placeName type="pays">hongrie</placeName> nouſ
                            Le coſtoyasmes pendant une  <unclear extent="1-word">m<unclear reason="illegible"
                                /></unclear> peu
                            <placeName type="village"><note place="margin">undsmark</note></placeName>		de temps apres nous trouvaſmes <placeName type="village">undsmark</placeName> 
                            village ou nous <choice>
                                <abbr>C.</abbr>
                                <expan>couchâmes</expan>
                            </choice> cet endroit eſt fort 
                            <unclear reason="illegible" extent="1-word"/> des montagneſ ny ayant que 
                            La place du <unclear reason="eccentric_ductus">
                                <interp cert="unknown">hi</interp>
                            </unclear> et du fleuve et quelques
                            maisonſ 				G.L.
                        </p>
                    </div3>
                    
                    <div3>
                        <head><date when="1661-06-08">Mercredy 8. juin </date></head>
                        
                        <p>
                            nous paſſasmes <placeName type="fleuve">le fleuve mura</placeName> et 
                            apres 2.<choice>
                                <abbr>L.</abbr>
                                <expan>lieues</expan>
                            </choice> du chemin les montagneſ
                            <placeName type="fleuve"><note place="margin">fleu. peite</note></placeName>		 ſeslargiſſant nous entraſmes dans une
                            tres belle plaine arrousee du <unclear reason="eccentric_ductus">
                                <interp cert="unknown">peite</interp>
                            </unclear> au 
                            <placeName type="ville"><note place="margin">enitelfeldt</note></placeName>	  bout de laquelle on trouve <placeName type="ville">enitelfeldt</placeName> 
                            petite ville ou nouſ disnaſmes distante
                            de 4.<choice>
                                <abbr>L.</abbr>
                                <expan>lieues</expan>
                            </choice> de <placeName type="village">undsmark</placeName>, a la ſortie de 
                            Laquelle leſ montagneſ ſe reſſerrent
                            de nouveau et conduisent jusques a 
                            <placeName type="ville" ><note place="margin">st michel</note></placeName>		<placeName type="ville">st michel</placeName> coſtoyant presque touſjours
                            <placeName type="riviere">le mura</placeName> et le paſſant 2. ou 3. fois 
                           <unclear
                                reason="eccentric_ductus"><interp cert="unknown"
                                >8</interp></unclear>.<choice>
                                <abbr>L.</abbr>
                                <expan>lieues</expan>
                            </choice>
                        </p>
                    </div3>
                    
                    <div3>
                        <head><date when="1661-06-09">Jeudy 9. juin</date></head>
                        
                        <p>
                            nous allaſmes <choice>
                                <abbr>d.</abbr>
                                <expan>diner</expan>
                            </choice> a <placeName type="ville">bruck</placeName> petite ville
                            <placeName type="ville"><note place="margin">bruck</note></placeName>			avant que dy arriver nous paſſames 
                            2. fois <placeName type="riviere">le mura</placeName> La 1ere fois un peu apres
                            <placeName type="fleuve"><note place="margin">fleu. meirts</note></placeName>		<placeName type="ville">st michel</placeName> et La 2nd a <placeName type="ville">bruck</placeName> au ſortir
                            de laquelle ville nous trouvaſmes le
                            <placeName type="ville"><note place="margin">kienerg</note></placeName>		<placeName type="fleuve">fleuve meirts</placeName>, lequell nouſ ſuivismes 
                            jusque a <placeName type="ville">kienberg</placeName> Lieu ou nous couchaſmeſ
                            nous marchaſmes toujours entre de
                            belles vallées bordés de collines toutes
                            couvertes de sapinſ;
                            a une demie <choice>
                                <abbr>L.</abbr>
                                <expan>lieue</expan>
                            </choice> de <placeName type="ville">bruck</placeName> sur le bord
                            de la meirts Lon paſſe par <placeName type="ville">kapfenberg </placeName>
                            <placeName type="ville"><note place="margin">kapfenberg</note></placeName>		gros bourg commandé dune fortereſſe
                            située ſur un haut 
                            non loing de <placeName type="ville">bruck</placeName> ſe voit au pied
                            dune colline un tres beau couvent de religieuſes 6.<choice>
                                <abbr>L.</abbr>
                                <expan>lieues</expan>
                            </choice>                          
                        </p>
                    </div3>
                    
                    <div3>
                        <head><date when="1661-06-10">Vendredy 10. juin</date></head>
                        
                        <p>
                            <placeName type="ville"><note place="margin">morluschlad</note></placeName>	 	 nous allaſmes <choice>
                                <abbr>d.</abbr>
                                <expan>diner</expan>
                            </choice> a <placeName type="ville">morzluschlad</placeName> petit
                            bourg fermé de murailles esloigné dune
                            <placeName type="ville"><note place="margin">spital</note></placeName>
                            <choice>
                                <abbr>L.</abbr>
                                <expan>lieue</expan>
                            </choice> de <placeName type="ville">spital</placeName> derniere place de la <placeName type="region">stirie </placeName>
                            par laquelle nous paſſasmes au sortir
                            de ce Lieu leſ montagnes ſe ferment
                            entierement et il en faut monter une
                            fort rude nommée <placeName type="col">ſmering</placeName> au haut
                            de laquelle on trouve une petite plaine
                            ou eſt une croix qui fait la separation
                            de la <placeName type="region">stirie</placeName> d au ce <placeName type="pays">Lauſtriche</placeName> de
                            ce Lieu lon peut jouyr de la plus belle
                            vue du monde des courants a laiſe
                            toutes ceſ belles et fertilles plaines
                            dauſtriche au bas de cette montagne
                            <placeName type="village"><note place="margin">schadrien</note></placeName>	 	 Lon passe par un village fort ſerré 
                            entre des roches que lon nomme <placeName type="village">schadrien</placeName>
                            1. Lieu <placeName type="pays">dauſtriche</placeName> eſloigné dune
                            grande <choice>
                                <abbr>L.</abbr>
                                <expan>lieue</expan>
                            </choice> de ſpital   
                            
                            a La ſortie de ce village Lon voit toutes
                            les collines cultivés et couvertes de vignes
                            <placeName type="ville"><note place="margin">glocknits</note></placeName>		accomodé a noſtre mode et apres une 
                            <choice>
                                <abbr>L.</abbr>
                                <expan>lieue</expan>
                            </choice> de chemin Lon trouve <placeName type="ville">glocknits</placeName> bourg 
                            ou nous <choice>
                                <abbr>C.</abbr>
                                <expan>couchâmes</expan>
                            </choice> et qui eſt des dependances dune
                            abbaye de ſt benoiſt que lon voit
                            ſiſe ſur une colline prés le dit bourg
                            6.<choice>
                                <abbr>L.</abbr>
                                <expan>lieues</expan>
                            </choice>
                        </p>    
                    </div3>
                    
                    <div3>
                        <head><date when="1661-06-11">Samedy 11. juin </date></head>
                        
                        <p>
                            Les collines disparaiſſent entierement 
                            et laiſſent en Leur place des plaines
                            dune eſtendue prodigieuſe et les plus
                            <placeName type="ville"><note place="margin">neustad</note></placeName>		agreables du monde; lon Laiſſe a droite
                            et a gauche quelques bois de sapins et
                            nous en paſſasmes un prés de <placeName type="ville">neuſtad</placeName>  
                            qui a prés dune <choice>
                                <abbr>L.</abbr>
                                <expan>lieue</expan>
                            </choice> de largeur; nous <choice>
                                <abbr>d.</abbr>
                                <expan>dinâmes</expan>
                            </choice>
                            en cette ville belle et fortifiée et
                            des plus conſiderables de toute <placeName type="pays">lauſtri-
                                che</placeName> qui ſouſtint <unclear
                                reason="eccentric_ductus">
                                <interp cert="medium">genereuſement</interp>
                            </unclear> le
                            ſiege contre larmée que ſolymon 
                            commendait en personne; ceſt un 
                            evesché; dans son esgliſe cathedralle
                            qui eſt belle et ornée de quantité
                            de banniereſ ainsy que dans toutes 
                            leſ esgliſe dallemagne Lon voit la
                            ſepulture de 2. enfans dun empereur
                            dont nous ne pusmes jamais ſcavoir
                            Le nom
                            
                            a La sortie de cette ville les chemins
                            ſe ſepare en 2. Lun des quels conduit
                            a pres bourg en <placeName type="pays">hongrie</placeName> et lautre
                            a <placeName type="ville">vienne</placeName>; nous fismes 3. <choice>
                                <abbr>l.</abbr>
                                <expan>lieues</expan>
                            </choice> cette 
                            apres dinée et nous allaſmes <choice>
                                <abbr>C.</abbr>
                                <expan>coucher</expan>
                            </choice> a
                            <placeName type="ville"><note place="margin">draskeirken</note></placeName>		<placeName type="ville">draskeirken</placeName> petit bourg, environ
                            une <choice>
                                <abbr>L.</abbr>
                                <expan>lieue</expan>
                            </choice> avant que dy arriver on decou-
                            vre le haut clocher de <placeName type="ville">vienne</placeName>
                            7.<choice>
                                <abbr>L.</abbr>
                                <expan>lieues</expan>
                            </choice>                                                        
                        </p>
                    </div3>
                    
                    <div3>
                        <head><date when="1661-06-12">Dimanche 12. juin. La trinité</date></head>

                        <p> Apres avoir entendu la messe a <placeName type="ville">draskeirken</placeName> nous
                            partismes pour aller <choice>
                                <abbr>d.</abbr>
                                <expan>diner</expan>
                            </choice> a
                                <placeName type="ville">vienne</placeName> qui nen est esloigné que de
                                    4.<choice>
                                <abbr>L.</abbr>
                                <expan>lieues</expan>
                            </choice> pendant cette
                            petite route La messe eſt <unclear
                                reason="eccentric_ductus">
                                <interp cert="unknown">divertie</interp>
                            </unclear> par mils beaux objects, jentends
                            par un nombre infiny de villages et bourgs que lon voit de toutes part
                            ou proches ou en esloignement par les plus belles campagnes du monde qui
                            ne ſont pas desgarnieſ de petites collines couvertes de bois en quelques
                            endroits pour charme d advantage La personne qui leſ contemple Nous
                            arrivaſmes a <placeName type="ville">vienne</placeName> ſur les 11. <choice>
                                <abbr>h.</abbr>
                                <expan>heures</expan>
                            </choice> du matin <note
                                place="margin"><placeName type="ville">Vienne</placeName></note>
                            <placeName type="ville">Vienne</placeName> capitalle de
                                <placeName type="pays">Laustriche</placeName> et ville episcopalle eſt ſitué ſur
                            un des braſ du <placeName type="fleuve">danude</placeName> dans le plus beau pays du
                            monde, elle eſt petite mais bien baſtie et fort peuplée, ses
                            fortifications ſont <subst>
                                <del rend="crossed-out">fort</del>
                                <add place="above">tres</add>
                            </subst> condiderables et furent a les prenne deſ
                            forces ottomaneſ en Lan 1429, La grande vaillance des chreſtiens jointes
                            aux force de ſes murs et remparts fuſt cause que ſolyman levaſt le ſiege
                            quil y avait mis a pres avoir un mois et pluſ attaquée cette forte
                            place. Lesglise cathedralle dite de ſt estienne eſt grande et dune aſſez
                            belle architecture Le tabernacle du maistre au tel eſt petit mais fort
                            riche ; dans une chappelle a main droitte en entrant se voit la
                            sepulture dun archiduc du mesme coſté eſt une tribune fort dorée ou ſe
                            met Lempereur Lors quil va dans cette esglise ce qui anime ſouvent Le
                            clocher de cette mesme esglise eſt eſtime un des plus beaux de toute
                            lalle- magne, au plus haut de la pointe lon voit un croiſſant au lieu de
                            croix que <del
                                rend="crossed-out" extent="1-word"><unclear reason="illegible"
                                /></del>
                            <choice>
                                <abbr>lemp.</abbr>
                                <expan>l'empereur</expan>
                            </choice> contraint par ſolyman fit mettre et
                            a laiſſé d depuis. Le cimetierre qui eſt autour de lesglise eſt fort
                            orné de croix de fer dorés que cha- que personne fait mettre ſur la
                            foſſe de ſeſ parents Lorsquils y ſont enterrés cela eſt en usage par
                            toute Lallemagne </p>
                    </div3>

                    <div3>
                        <head><date when="1661-06-13">Lundy 13. juin </date></head>
                        <p> Nous vismes plusieurs esglises entreſ autres celles des jesuisteſ mais
                            touteſ rapprochent pas en beauté de celles
                                d<placeName type="pays">italie</placeName> nouſ passasmes par le foire qui se
                            faisait dans La grande place Ily avait pluſieurs jours quelle eſtait
                            commencé et devait finir le jour ſuivant </p>
                    </div3>
                    <div3>
                        <head><date when="1661-06-14">Mardy 14. juin</date></head>
                        <p> Nous allaſmes ce matin visiter <choice>
                                <abbr>mr.</abbr>
                                <expan>monsieur</expan>
                            </choice> de souches <choice>
                                <abbr>gnal.</abbr>
                                <expan>général</expan>
                            </choice> de
                            lartillerie et le seul francais qui <unclear
                                reason="eccentric_ductus">
                                <interp cert="unknown">ſoit</interp>
                                <del rend="crossed_out" extent="1-word">fut</del></unclear> en recommandation danſ La
                            cour de <choice>
                                <abbr>Lemp.</abbr>
                                <expan>L'empereur</expan>
                            </choice> nouſ ne le rencontraſmes pas en ſon logis mais
                            a la favorite maison de plaisance de Limperatrice aux portes de
                                <placeName type="ville">vienne</placeName>, il nouſ fit milleſ amitiés et nous
                            obligea de monter en carroſſe avec luy pour aller a
                                <placeName type="propriete">Laxam-bourg</placeName>
                            <placeName type="propriete"><note place="margin">Laxambourg</note></placeName> maison de
                            campagne ou va ſouvent <choice>
                                <abbr>Lemp.</abbr>
                                <expan>L'empereur</expan>
                            </choice> a 2.<choice>
                                <abbr>L.</abbr>
                                <expan>lieues</expan>
                            </choice> de <placeName type="ville">vienne</placeName> et ou
                            toute la cour devait ſe trouver <del rend="crossed-out" extent="1-word"><unclear
                                    reason="illegible"/></del> pour jouer des divertiſſements
                            que donnait Larchiduc en Lhonneur du jour de la naiſſance de <choice>
                                <abbr>Lemp.</abbr>
                                <expan>L'empereur</expan>
                            </choice> nous y arrivaſmes ſur les dix h. du matin et come lon devait
                            repreſenter une belle comedie en muſique dans le parc ſous des arbreſ
                            <choice>
                                <abbr>Lemp.</abbr>
                                <expan>L'empereur</expan>
                            </choice> disna de bonne heure, nous le vismes a table avec
                            Limperatrice Larchiduc car le ſon frere et Larchiduc Leopold son oncle
                            La comedie commenca ſur les 2.<choice>
                                <abbr>h.</abbr>
                                <expan>heures</expan>
                            </choice> apres midy toutes les dames de
                            la cour sy trouverent fort adjustées et veſtueſ a Ladvantage ſans
                            masque; elles ſont pour la plus part dune belle taille, ont toutes
                            <del rend="crossed-out"
                                extent="1-word"><unclear reason="illegible"/></del> le teint fort blanc, et leſ cheveux blonds les yeux du plus
                            beau bleu du monde et La gorge a descourvet Leur veſtement est demy
                            <unclear
                                reason="eccentric_ductus">
                                <interp cert="unknown">prahen</interp>
                            </unclear> et demy françois; Les ambaſſadeurs eſtoit demise <choice>
                                <abbr>lemp.</abbr>
                                <expan>L'empereur</expan>
                            </choice> qui avait a ſa gauche Limperatrice et a celle de Limperatrice
                            eſtoit Larchiduc leopold, le palatin de <placeName type="pays">hongrie</placeName> y
                            aſſistait avec plsueiurs autres comtes et grands ſeigneurs dudit pays
                            Ily avait auſſy plusieurs dames hongroises de grande qualité toutes
                            belle et bienfaites proprement adjustés mais dune manière aſſez bizarre
                            ornées de force chaisnes dor, en lignes, et fils de perles. </p>
                        <p>Les principaux ſeigneurs qui estaient lors a la cour furent le comte
                            <unclear reason="eccentric_ductus">
                                <interp cert="unknown">posnia</interp>
                            </unclear> premier ministre Italien, le palatin de
                                hongrie, Le vice palatin dudit pays, le
                            chancelier de hongrie enseigne, le nonce du pape,
                            L’ambaſadeur despagne sece nommé le comte de
                                fuentes, <choice>
                                <abbr>Lemp.</abbr>
                                <expan>l'ambassadeur</expan>
                            </choice> de <placeName type="ville">venise</placeName> le
                            prince d<unclear reason="eccentric_ductus">
                                    <interp cert="unknown">osborg</interp>
                                </unclear> et plusieurs autres</p>
                        <p> Il y eut quelques entrées de ballet entre les actes de la comedie et ſur
                            la fin particulierement, larchiducale y parut et dansa fort bien, la
                            comedie ne fust pas fort nouvelle puisque ce fut le paſtor fido elle
                            finit ſur le 6a 7<choice>
                                <abbr>h.</abbr>
                                <expan>heures</expan>
                            </choice> du soir, <choice>
                                <abbr>mr</abbr>
                                <expan>monsieur</expan>
                            </choice> de ſouches nous favorisa de son caroſſe
                            et nous reconduisit a vienne</p>
                        <p> Les hongrois portent un habillement ſemblable a celuy des turcs et la
                            teste raze ainsy <unclear reason="eccentric_ductus">
                                <interp cert="unknown">queux</interp>
                            </unclear> fors en houpet qu’ils laiſſent au sommet de la
                            teste et quil tournent autour de leur oreille lors quil est un peu grand
                        </p>
                    </div3>
                    <div3>
                        <head><date when="1661-06-15">Mercredy 15 juin</date></head>
                        <p>Nous visitaſmes ce jour la favorite <note place="margin">la
                                favorite</note> maison de plaisance de Limperatrice au bout du
                            fauxbourg que lon trouve ſortant par la porte de
                                <placeName type="region">ſtirie</placeName>, la maison n en est pas magnifique, le
                            jardin mesme nest pas <del rend="crossed-out" extent="1-word">bien</del> grand mais aſſez propre et bien entretenu;
                            ſur un haut Lon trouve un grand canal <unclear reason="illegible"/> reveſtu de pierre a hauteur
                            dappuy il est long de 100. paſ et large de 24 Limperatrice demeure en ce
                            lieu une bonne partie de leſté ; ſur le soir toutes les dames de la cour
                            et toutes les filles dhonneur de <choice>
                                <abbr>Limp.</abbr>
                                <expan>L’impératrice</expan>
                            </choice> qui ſont seulement 13. y viennent gouſter
                            le fait et sy promenent avec fort grande liberté <choice>
                                        <abbr>limp.</abbr>
                                        <expan>l’impératrice</expan>
                                    </choice> mesme y vient ſouvent avec les 2 petites
                            filles qui paraiſſent belles; des quatre enfans quelle a eu de <choice>
                                        <abbr>lemp.</abbr>
                                        <expan>l'empereur</expan>
                                    </choice> deffunt et il ne luy reste que les 2.
                            princeſſes</p>
                    </div3>
                    <div3>
                        <head><date when="1661-06-16">Jeudy 16 juin feste de dieu</date></head>
                        <p>Lon fit ce jour la proceſſion de la feste de dieu a laquelle aſſistent
                            dabord tous les meſſires de la ville en corps avec Leurs bannieres et
                            bandrolles qui ne ſont pas en petit nombre ensuite toutes les
                            confreries,et couvents de religieux et moynes qui ſont dans la ville ;
                            apres ſuivroint quantité de bourgois et ſeigneurs tant allemands que
                            hongrois puis immediatement apres le ſacrement qui estait porté par
                            Leveisque de la ville marchait <choice>
                                        <abbr>lemp.</abbr>
                                        <expan>l'empereur</expan>
                                    </choice> precedé des 2. archiducs et suivy des
                            principaux de la cour en grand nombre et proprement veſtus, laphes porte
                            a la françoise , <choice>
                                        <abbr>lemp.</abbr>
                                        <expan>l'empereur</expan>
                                    </choice> avait un habit noir destoffe de
                                <placeName type="ville">venise</placeName> tout couvert et chamarré de guipure
                            Lautre chauſſe fort estroit et presque a lespagnolle le pourpoint a
                            brenles basques, le baſ de ſoge, plumes et garniture de couleur de
                            cerise un grand rabat uny fort empesé, et lorre de la toison par deſſus
                            ſon manteau, les rües par ou passait la proceſſion reſtait point
                            tapissés come en <placeName type="pays">france</placeName> il y en a voit seulement
                            quelques pieces aux endroits ou eſtait leſ exposans , tous les soldats
                            des gardes etaient énorme dans les places et a toutes les avenues; et
                            lon entendait de tous cotes que timbaleſ, trompetteſ, et une infinité
                            dautres Instruments qui ne ſont paſ en usage en france </p>
                        <p>La proceſſion marcha pendant cinq ou ſix <choice>
                                        <abbr>h.</abbr>
                                        <expan>heures</expan>
                                    </choice>, les portes de la ville furent fermées j
                            usque a midy; les femmeſ naſſistent point a cette proceſſion mais la
                            voyait paſſer des fenestres qui etaient toutes orneſ de tapis. </p>
                        <p>K. au ſortir de la porte de <placeName type="ville">vienne</placeName> du coſté du
                            fleuve lon trouve un pont de bois lequel paſſé lon entre dans un faux
                            bourg qui est le quartier des juifs.</p>
                    </div3>
                    <div3>
                        <head><date when="1661-06-17">Vendredy 17 juin</date></head>
                        <p>Nous visitaſmes ce jour les galleries de Larchiduc Leopold en la
                            compagnie de <persName><choice>
                                        <abbr>mr</abbr>
                                        <expan>monsieur</expan>
                                    </choice> Le <choice>
                                        <abbr>gnat</abbr>
                                        <expan>général</expan>
                                    </choice> de fouches</persName>; elles ſont Remplies de tres
                            belles peintures; une grande partie desquelleſ vient de
                                <placeName type="region">flandre</placeName> Le reste qui eſt néanmoins en aſſez
                            bon nombre vient des principaux maistres d<placeName type="pays">italie</placeName>
                            comme du baſſan, du titien du tintoret, du paul veroneſe, du michel
                            ange, des caracheſ, du corregge et autreſ.</p>
                        <p>Dans Lune des ſales lon voit plusieurs curiosités et pieceſ antiques tres
                            remarquableſ, entre lesquelles il ſe trouve plusieurs pieces dor et
                            medailleſ hornees danſ La ſepulture de chilperic Lun des 1er rois de
                                <placeName type="pays">france</placeName>, ce fut a la prise de la ville de
                                <placeName type="ville">tournay</placeName> que ledit archiduc donna ceſ morceaux
                            dor Les uns venants de lespée ou ils eſtoint attachés et leſ autreſ des
                            ornements et joyaux attachés a ſes veſtements; Lanneau dor ſurtout qui
                            eſtait a son doigt est a remarquer Il est fort grand et tres espais, lon
                            voit deſſus ſa figure dudit roy avec ceſ mots autour Chilperici Regis. </p>
                        <p>La bibliotheque que lon voit dans ce palais eſt tres curieuſe le nombre
                            des livres ne la rend pas recommandable parce quelle neſt pas fort ample
                            mais confont livres baseſ et choiſiſ </p>
                        <p>Ce mesme jour nouſ allaſmes ſur le ſoir a la favorite qui nous vismes
                            danſ le jardin Limperatrice avec ſes 2. filles et quantité d autreſ
                            dames de la cour Lon nous fit remarquer dans un baſſin dudit jardin,
                            quatorze poiſſons d une couleur dorée et dun tres grand prix La valeur
                            dun chacun montant <del rend="crossed-out" extent="1-word">mon</del> a milles florins, <choice>
                                        <abbr>Lemp.</abbr>
                                        <expan>L'empereur</expan>
                                    </choice> deſfunt en avait en quinze mais
                            limperatrice a ſa derniere groſſeſſe en voulut manger un, ce quelle
                            fit;</p>
                    </div3>
                    <div3>
                        <head><date when="1661-06-18">Samedy 18 juin</date></head>
                        <p>Nous montaſmes aux clocher de la cathedralle dit <choice>
                                        <abbr>ſt</abbr>
                                        <expan>Saint</expan>
                                    </choice> eſtienne, ceſt un des pluſ haut que lon
                            puiſſe voir, lon arrive au Lieu le plus eslevé par quatre cent degrés de
                            pierre de taille dou lon peut contempler avec plaisir la ſituation de la
                            ville qui seſtend principalement <unclear reason="eccentric_ductus">
                                <interp cert="medium">vers</interp>
                                <interp cert="medium">sur</interp>
                            </unclear> Loccident et le nord; du
                            coſté de loccident environ a une <choice>
                                        <abbr>L.</abbr>
                                        <expan>lieue</expan>
                                    </choice> de distance la veüe eſt bordée par des
                            petites montagnes qui paraiſſent fort cultivés et mesmeſ couvertes de
                            bois en quelques endroits; </p>
                        <p>Du coſté du nord ſe voyent les 2. braſ du <placeName type="fleuve">danube</placeName>
                            dont Lun paſſe au pied deſ fortifications de la ville et lautre a un
                            quart de <choice>
                                        <abbr>L.</abbr>
                                        <expan>lieue</expan>
                                    </choice> plus avant ſe voit ſerpentant dans la
                            plaine; entre ces 2. braſ ſont de <del rend="crossed-out" extent="1-word"><unclear
                                    reason="illegible"/></del> belles prairies et deſ bois
                            fort hauts qui forment un des beaux objets et qui rendent le
                                <placeName type="fleuve">Rhin</placeName> tres agreable La veüe na point de borneſ
                            de ce coſté et seſtend jusqueſ a lhorizon excepté qun peu a droite on
                            voit quelques pointes de montagneſ fortes esloignees, ce ſont celles de
                            la <placeName type="region">moravie</placeName></p>
                        <p>a L orient ſe voit le chemin qui conduit a
                                <placeName type="ville">presbourg</placeName> en <placeName type="pays">hongrie</placeName>
                            et lon ne perd presque point de veüe le danube </p>
                        <p>Au midy ſe voit la plaine par ou lon arrive de
                                <placeName type="region">ſtirie</placeName></p>
                        <p>Nous disnaſmes ce jour chez <choice>
                                        <abbr>mr</abbr>
                                        <expan>monsieur</expan>
                                    </choice> le <choice>
                                        <abbr>gnat</abbr>
                                        <expan>général</expan>
                                    </choice> de ſouches qui nous en avait fait convier
                            des la veille, <choice>
                                        <abbr>mrs</abbr>
                                        <expan>madame</expan>
                                        <expan>mesieurs</expan>
                                    </choice> de <unclear reason="eccentric_ductus">
                                <interp cert="unknown">vins</interp>
                            </unclear> en eſtant aussy priés; nous
                            fismes le tour pendant laprèsdinée dune grande partie deſ fortifications
                            de la ville qui ſont fort belles et tres reguliereſ</p>
                    </div3>
                    <div3>
                        <head><date when="1661-06-19">Dimanche 19 juin</date></head>
                        <p>Ce jour il y eut plusieurs proceſſions dans la ville ce qui fut cauſe que
                            lonen ferma les portes jusques a midy come le jeudy precedent; les rues
                            par ou devait paſſer le <choice>
                                        <abbr>St</abbr>
                                        <expan>Saint</expan>
                                    </choice> ſacrement eſtaient bordées de brancheſ
                            darbre en forme de tapiſſerie et la meilleure musique qui aſſistait aux
                            diteſ proceſſions eſtait composée de trompettes et timbaleſ diviséeſ par
                            groupes et qui sonnaient tour a tour faisants une harmonie belle et
                            divertiſſantes</p>
                    </div3>
                </div2>
                <div2>
                    <head>Route de <placeName type="ville">Vienne</placeName> A
                        <placeName type="ville">Presbourg</placeName></head>
                    <div3>
                        <head><date when="1661-06-20">Lundy 20 juin 1661</date></head>
                        <p>Nous passasmes a une <choice>
                                        <abbr>L.</abbr>
                                        <expan>Lieue</expan>
                                    </choice> et demie de vienne pres d une maison de
                            plaisance appartenante a <choice>
                                        <abbr>lemp.</abbr>
                                        <expan>l'empereur</expan>
                                    </choice> et qui se nome . . . . . . . . . . . . .
                            . . . ce fut Soliman <choice>
                                        <abbr>emp.</abbr>
                                        <expan>empereur</expan>
                                    </choice> deſ turcs qui la fit baſtir lorsquil vint
                            aſſieger vienne et qui ſen servit de ferrail pendant quelque temps, elle
                            eſt belle, composée dun grande corps de logis et de plusieurs pavillonſ
                            qui ſont pour la plus part connues de vienne La maison mesme leſtait
                            auſy autreſ fois mais on la descouvrit les architecteſ donnants a
                            entendre que leſ fondements neſtaient pas capableſ de ſoutenir un fais
                            si pesant; les murs qui forment Lenceinte est cloſ ſont hauts et ornés
                            de croiſſants en forme de chapiteaux</p>
                        <p>Non loing de ladite maiſon ſe voiſ <placeName type="ville">Ebersdorf</placeName> Lieu
                            ou <choice>
                                        <abbr>L'emp.</abbr>
                                        <expan>L'empereur</expan>
                                    </choice> va ſouvent prendre le divertiſſement de
                            la chaſſe et qui neſt considerable qu'en cela seul ; a 2. <choice>
                                        <abbr>L.</abbr>
                                        <expan>lieue</expan>
                                    </choice> de vienne lon paſſe par un village nommé
                                <placeName type="village"><unclear
                                    reason="eccentric_ductus">
                                    <interp cert="unknown">Slucbarkt</interp>
                                </unclear></placeName> qui tire ſon nom <note
                                place="margin"><placeName type="village"><unclear
                                    reason="eccentric_ductus">
                                    <interp cert="unknown">Slucbarkt</interp>
                                </unclear></placeName></note> dune
                            rivierre qui y paſſe et qui va se jeter dans le
                                <placeName type="fleuve">danube</placeName> au deſſous de
                                <placeName type="ville">borsdorf</placeName></p>
                        <p>2. <choice>
                                        <abbr>m.</abbr>
                                        <expan cert="unknown">mètres</expan>
                                        <expan cert="unknown">milles</expan>
                                    </choice> plus avant nous paſſasmes par un autre
                            bourg qui ſe nomme <placeName type="ville"><unclear reason="eccentric_ductus">
                                    <interp cert="unknown">Erischakt</interp>
                                </unclear></placeName>
                            <note place="margin"><placeName type="ville"><unclear reason="eccentric_ductus">
                                    <interp cert="unknown">Erischakt</interp>
                                </unclear></placeName></note> tirant
                            encore ſon nom dune rivierre qui y paſſe et que nouſ traversaſmeſ en
                            barque</p>
                        <p> Nous nous egarasmes au ſortir dudit village et prenant a droiſte nouſ
                            fismes 4. a 5 <choice>
                                        <abbr>l.</abbr>
                                        <expan>lieue</expan>
                                    </choice> par un fort beau <unclear reason="eccentric_ductus"><interp
                                    cert="unknown">temps</interp></unclear> mais extremement
                            ruiné acauſe deſ guerres, nous pouvions descouvrir a <unclear
                                reason="eccentric_ductus">
                                <interp cert="unknown">Laise</interp>
                            </unclear> pendant ce
                            chemin /plusieurs petites villeſ et bourgades de
                                <placeName type="pays">hongrie</placeName>.</p>
                        <p>Nous disnaſmes a un mieſchant village <note place="margin"
                                    ><placeName type="village">Brailkeirken</placeName></note> avant que dy arriver
                            a une <choice>
                                        <abbr>L.</abbr>
                                        <expan>lieue</expan>
                                    </choice> et demie en deux nous traversaſmes un
                            grand bois au ſortir duquel nous appercevaſmeſ de fort prés
                                <placeName type="ville">Bürstadt</placeName> petite ville ſur le chemin de
                            javarin ſituée ſur le fleuve <placeName type="fleuve">leitha</placeName> qui ſepare de
                            ce coſté la <placeName type="pays">hongrie</placeName> de
                                L<placeName type="pays">auſtriche</placeName></p>
                        <p>Avant que darriver a <placeName type="ville">preſbourg</placeName> Il nouſ fallut
                            paſſer 2. fois en barque sur le <placeName type="fleuve">danube</placeName> aux <choice>
                                        <abbr>p.er</abbr>
                                        <expan>premier</expan>
                                    </choice> endroit vu <del rend="crossed-out" extent="1-word"><unclear
                                    reason="illegible"/></del> eſt qun braſ mais a la <choice>
                                        <abbr>2.</abbr>
                                        <abbr>de.</abbr>
                                        <expan>deuxième</expan>
                                    </choice> fois il le faut traverser dans toute sa
                            largueur et en un <subst>
                                <add place="above">endroit</add>
                                <del rend="crossed-out" extent="1-word">lieu</del>
                            </subst> extrêmement rapide a la ſortie de la
                            barque L’on entre danſ leſ faubourgs de <placeName type="ville">presbourg</placeName>
                            ou nouſ arrivaſmes tard apres avoir fait 10. ou 11. <choice>
                                        <abbr>L.</abbr>
                                        <expan>lieue</expan>
                                    </choice> <unclear reason="illegible"/></p>
                    </div3>
                    <div3>
                        <head><date when="1661-06-21">Mardy 21 juin</date></head>
                        <p><placeName type="ville">Presbourg</placeName> ville capitale de la partie <note
                                place="margin"><placeName type="ville">Presbourg</placeName></note> de
                                <placeName type="pays">hongrie</placeName> que tient <choice>
                                        <abbr>Lemp.</abbr>
                                        <expan>L’empereur</expan>
                                    </choice> est située au pied des collines ſur les
                            bords du <placeName type="fleuve">danube</placeName> /et dans un des plus beaux et des
                            plus petits pays du monde, Le <placeName type="fleuve">danube</placeName> Luy est dun
                            coſté de remparts contre la terre ceſt pourquoy ses fortifications nen
                            ſont pas fort regulieres, elle eſt neantmoinſ enfoncée de baſtions et
                            demy Lunes mais le tout a lantique et non reverſtu; elle eſt haute et
                            baſſe, les ruës ſont aſvez droiſteſ les maisons nenſont pas magnifiques
                            et toutes generalement construite de bois, come dans la plus part de
                                L<placeName type="pays">allemagne</placeName>; elle neſt pas episcopatte mais le
                            chapitre de <unclear reason="eccentric_ductus">
                                <interp cert="unknown">budé</interp>
                            </unclear> y a efte tranſferé par les <choice>
                                        <abbr>emp.</abbr>
                                        <expan>empereurs</expan>
                                    </choice> precedents apres la prise de la dite
                            ville par les ottomants, il eft presentement dans lesglise de st martin
                            de laquelle les chanoineſ jouiſſent; Ils ſont au nombre de 12. lapres-
                            par desquels poſſede des <unclear reason="eccentric_ductus">
                                <interp cert="unknown">duschés</interp>
                            </unclear> dans leſ terres que tiennent
                            presentement les turcs et qui dependaient autreſfois des empreurſ</p>
                        <p>Larcheveque de <placeName type="ville">strigonie</placeName> <del rend="crossed-out" extent="1-word"><unclear reason="illegible"
                                /></del> que lon appelle
                            egalement de <placeName type="ville">presbourg</placeName> et qui y fait reſidence
                            eſt primat de <placeName type="pays">hongrie</placeName> et ſouverain pour ce qui
                            regarde lesglise, Il eſt legat né a <placeName type="ville"><unclear
                                    reason="eccentric_ductus">
                                    <interp cert="unknown">Latre</interp>
                                </unclear></placeName> et
                            grand chancelier dudit royaume, nouſ le ſaluaſmes dans une maison de
                            plaisance quil a aux porteſ de <placeName type="ville">presbourg</placeName> dont le
                            jardin eſt beau et cultivé Il y a plusieurs grottes fort enjolivées et
                            ou lon voit quantité de fontaines jaliſſantes, un <unclear reason="eccentric_ductus">
                                <interp cert="unknown">damſon</interp>
                                <interp cert="unknown">danjon</interp>
                                <interp cert="unknown">Samſon</interp>
                            </unclear> au
                            haut dune deſdites grottes; eſtant de Leau en a bondance, une Lermitage
                            danſ une grotte ou ſont representeſ plusieurs hermiteſ de la
                                thebaide en eſfigies, de cire, et plusieurs
                            autreſ curiosités.</p>
                        <p>ſur une colline voisine de <placeName type="ville">presbourg</placeName> Lon voit un
                            chaſteau rebaſty de neuf ou ſe garde la couronne dont les roys de
                                <placeName type="pays">hongrie</placeName> ſont couronnés et ou loge <choice>
                                        <abbr>Lemp.</abbr>
                                        <expan>L’empereur</expan>
                                    </choice> lorsquil vient dans ladite ville Depuis
                            100. ans leſ hongrois ſe ſont impoſés une loy de neslire des roys que de
                            la maison d <placeName type="pays">autriche</placeName></p>
                        <p>Les jesuistes /poſſedent jouiſſent en partie de la cathedralle
                            conjointement avec les chanoineſ et la deſinent enſemble nous
                            entendismes une meſſe fort solennelle a cauſe de la fette dun des
                            patrons deſdits jesuistes, la musique eſtait composée de trompettes,
                            timballeſ , theorbes, violonſ orgues et certains autreſ intruments faits
                            en forme de trompetteſ de bois mais qui rendent un ſon tout different et
                            que Lon joint aux voix, tous les eſcoliers du college y aſſisterent
                            veſtuſ a la mode du pays <del rend="crossed-out">et</del>
                            <subst>
                                <del rend="crossed-out" extent="1-word"><unclear reason="illegible"
                                    /></del>
                                <add place="above">saint</add>
                            </subst> ſur la teſte une couronne de
                            cire bleue faite en forme de ficelleſ de chaisneſ</p>
                        <p>K. Les hongrois ſont ennemis des allemands, /et tesmoignent aſſey d
                            amitié pour La nation francaise; davoir oublie que chez Larchevesque
                            nouſ fusmes regalés par ſon Intendant de plusieurs vins quil nouſ
                            faiſait apporteſ dans de grands vaſes de vermeil doré; Ils ſont veſtus
                            tous a la turque ceſt a dire le pantalon rouge, violet, ou bleu car ce
                            font leſ cou- leurs predominanteſ avec ce jupon ou juſte a corps de
                            meſme couleur ainsy que la veste quils mettent par deſſus et quils
                            portent ſouvent a demy ſur un braſ ; Ils ont tous deſ bottineſ <del
                                rend="crossed-out" extent="1-word"><unclear reason="illegible"
                                /></del> ou
                            brodequins de maroquin jaune ou rouge avec la ſandale au <subst>
                                <del rend="crossed-out" extent="1-word"><unclear reason="illegible"
                                    /></del>
                                <add place="above">talon</add>
                            </subst>
                            de la quelle leſ plus qualifiés portent des petits espronſ quils n
                            abandonnent jamais; Ils ont aussy une ceinture fort groſſe faite de
                            plusieurs fils ou ſoyes torſeſ, les boutonſ de leurs veſtes ſont
                            quelques fois dargent maſſif avec de longues queues dargent mais pour
                            lordinaire ils emportent dargent filé ou de ſoye ou de fil selon les
                            qualités deſ personneſ; leurs bonneſ ſont de mesme étoffe que leſ veſtes
                            ornés d une plume d aigle a la difference deſ turcs qui la portent de
                            coq</p>
                        <p>Nous vismes dans lhoſtellerie ou nous eſtions plusieurs danſes a la mode
                            du pays a cauſe dune nopce qui ſy faiſait</p>
                    </div3>
                    <div3>
                        <head><date when="1661-06-22">Mercredy 22 juin</date></head>
                        <p>a la ſortie du bateau qui nous avait traversé le
                                <placeName type="fleuve">danube</placeName> nous priſmes le droit chemin pour
                            retourner a <placeName type="ville">vienne</placeName> nous ne nous eloignaſmes que
                            fort peu deſ riveſ du <placeName type="fleuve">danube</placeName>; a 3. <choice>
                                        <abbr>L.</abbr>
                                        <expan>lieue</expan>
                                    </choice> de <note place="margin"
                                    ><placeName type="ville">Embourg</placeName></note>
                            <placeName type="ville">presbourg</placeName> nous paſſames par <del
                                rend="crossed-out" extent="1-word"><unclear reason="illegible"
                                /></del>
                                <placeName type="ville">embourg</placeName> petite ville fort deſolée et qui eſt
                            commandée par un chaſteau <unclear reason="eccentric_ductus">
                                <interp cert="unknown">tis</interp>
                            </unclear> ſur une eminence; a 3. <choice>
                                        <abbr>L.</abbr>
                                        <expan>lieues</expan>
                                    </choice> par dela nouſ rencontraſmes un bourg
                            nommé <note place="margin"><placeName type="ville">Vischamund</placeName></note>
                            <placeName type="ville">Vischamund</placeName> lieu ou nous disnaſmeſ La pluspart des
                            bourgs et villageſ que lon rencontra ſur cette route ſont baſtis de
                            terre et de boue et ſont danſ une deſolation horrible; nouſ arrivaſmes a
                            vienne ſur le ſoir et avec aſſez deprime ayant fait 20.<choice>
                                        <abbr>L.</abbr>
                                        <expan>lieues</expan>
                                    </choice></p>
                    </div3>
                    <div3>
                        <head><date when="1661-06-23">Jeudy 23 juin octave de la <choice>
                                            <abbr>f.</abbr>
                                            <expan>fête</expan>
                                        </choice> de dieu</date></head>
                        <p>Nous allasmes a la promenade au parc lieu fort agreable <del
                                rend="crossed-out" extent="1-word"><unclear reason="illegible"
                                /></del> près la
                            porte par laquelle on ſort pour aller en <placeName>silevie</placeName>
                            , et qui pourrait eſtre comparé au <placeName type="foret">bois de
                                    vincennes</placeName> près
                                <placeName type="ville">paris</placeName>, tous les jours de festes et autres il
                            y a grand concours de carroſſes et de personneſ a cheval en ce lieu et
                            il neſt pas permis aux personneſ qui ſont a pied d entrer, une /partie
                            grande des belles routes que lon y voit et meſme du bois ſont composés
                            de peupliers, un bras du <placeName type="fleuve">danube</placeName> et ledit fleuve
                            luy meſme luy ſervent des murailles de 2. coſtes et aux autres endroits
                            ce ſont des paliſſades de bois proprement des cloisonſ de planches de
                            ſapin ainsy que lon voit danſ danſ une grande partie de
                                L<placeName type="pays">allemagne</placeName> ces ſortes denceintes eſtant
                            communeſ a cause de la grande abondance deſ ſapins que lon voit en ces
                            quantites ou elle ne setrouve des carrieres de pierre qu’avec
                            difficultés.</p>
                        <p>Au reſte dans tout le contenu dudit parc ſoit dans le bois ou dans les
                            prairies qui y ſont enfermes il y a une ſi grande quantités de beſtes
                            fauves ſoit cerfs, fangliers, biches, daims et autres quil ne ſe peut
                            pas plus ce qui est dun fort grand divertiſſement aux personnes qui vont
                            jouir de la promenade en ceſ lieux.</p>
                    </div3>
                    <div3>
                        <head><date when="1661-06-24">Vendredy 24 juin - <choice>
                                            <abbr>s.t</abbr>
                                            <expan>saint</expan>
                                        </choice>jean</date></head>
                        <p>Nous entendismes la messe aux minimes lesglise desquels est hors les
                            portes de vienne pres la favorite, elle eſt aſſez belle et le couvent
                            bien baſty et le plus propre mesme qui foit aux environſ et dans la
                            ville meſme</p>
                        <p>les ſoir nous fusmeſ voir le tres beau feu dartifice a la favorite pres
                            le grand canal, limperatice en faisait la despence elle reſtait presente
                            avec <choice>
                                        <abbr>Lemp.</abbr>
                                        <expan>L'empereur</expan>
                                    </choice> et les 2. archiducs</p>
                    </div3>
                    <div3>
                        <head><date when="1661-06-25">Samedy 25 juin</date></head>
                        <p>Il y a danſ <placeName type="ville">vienne</placeName> un parlement composé de
                            soixante <choice>
                                        <abbr>con.er</abbr>
                                        <expan>conseiller</expan>
                                    </choice> tous gentilshommeſ; de toutes leſ cauſes
                            plaidéſ aux juridictionſ ſubalterneſ il y a appel au dit parlement pour
                            y eſtre jugés en dernierſ effort, il y a neantmoins plusieurs ſortes de
                            cauſes qui nont au conſeil den haut ou assis toujourſ <choice>
                                        <abbr>Lemp.</abbr>
                                        <expan>L'empereur</expan>
                                    </choice> qui decide luy mesme les proces; Lorsqu
                            une affaire va devant <choice>
                                        <abbr>Lemp.</abbr>
                                        <expan>L'empereur</expan>
                                    </choice> ce ſont les grands chanceliers qui
                            examinent et qui la rapportent; Ils ſont 3. savoir <del rend="crossed-out" extent="1-word"
                                    ><unclear reason="illegible"/></del> pour la
                                <placeName type="pays">hongrie</placeName>, <placeName type="region">boheme</placeName> et
                                <placeName type="pays">autriche</placeName>; il y a une jurisdiction qui eſt
                            fort belle et que lon nomme du grand mareschal, elle regarde
                            principalement les desmellés des gentillomeſ.</p>
                    </div3>
                    <div3>
                        <head><date when="1661-06-26">Dimanche 26 juin</date></head>
                        <p>K. les cinq voyelles que lon voit aux portes du palais de <choice>
                                        <abbr>Lemp.</abbr>
                                        <expan>L'empereur</expan>
                                    </choice> et a celles de toutes les maisons
                            signifient  <foreign
                                xml:lang="lat">A. <placeName xml:lang="latin">auſtria</placeName> E. Eit I.
                            imperatorñ O. omnium U. ultima</foreign> come ſur la maison d
                                <placeName type="pays">autriche</placeName> ſe vantait par un esprit prophetique
                            deſtre toujours maistreſſe de Lempire Il y a ſept portes a la ville de
                                <placeName type="ville">vienne</placeName> 2. au nord savoir sur le fleuve ; une
                            a L orient vers la <placeName type="pays">hongrie</placeName>. 2. au midy Lune que
                            lon nomme d<placeName type="pays">italie</placeName> ou de
                                <placeName type="region">carinthie</placeName> et <placeName type="region">ſtirie</placeName> ,
                            Lautre tient au palais; les 2. devises ſont a Loccident</p>
                        <p>K. Limperatrice d’aujourdhuy belle mere de <choice>
                                        <abbr>Lemp.</abbr>
                                        <expan>L'empereur</expan>
                                    </choice> eſt ſoeur du duc de
                              mantoüe, elle a 2 filles du defunt et <choice>
                                        <abbr>emp.</abbr>
                                        <expan>empereur</expan>
                                    </choice>
                                    <choice>
                                        <abbr>Lemp.</abbr>
                                        <expan>L'empereur</expan>
                                    </choice> qui ſe nomme leopold 1er a un frere
                            Larchiducale qui peut aussi dix a onze anſ. Logés pres la porte de
                                <placeName>silevie</placeName> aux 3. couronnes.</p>
                    </div3>
                </div2>
                <div2>
                    <div3>
                        <p> L'election ſe fait dans une fort petite chappelle en forme de ſacristie
                            qui eſt a droite en entrant dans le choeur la touſ les electeurs
                            aſſemblées esliſent <choice>
                                <abbr>Lemp.</abbr>
                                <expan>L'empereur</expan>
                            </choice> apres que celui qui a eſté eſlu
                            eſt conduit danſ le milieu de lesglise ou eſt dreſſé un ſuperbe
                            eſchaffaut orné de <unclear
                                reason="eccentric_ductus">
                                <interp cert="unknown">furectapis</interp>
                            </unclear> et dorureſ ſur lequel ſe fait le
                            couronnement. Danſ le choeur de cette esglise ſe voit la ſepulture d'un
                            empereur nommé gunteruſ qui ne tint Lempire que 3. mois ayant eſté
                            empoisonné par ſon medecin. nouſ montaſmes a une haute tour qui eſt
                            voisine de cette esglise dou nouſ peusmeſ a loiſir contempler la
                            ſituation de la ville et les environſ. Joubliois a dire que dans lhostel
                            de ville lon nous fit voir la bulle dor faite par charles 4. cest un
                            livre dont leſ feuilles ſont de parchemin eteint a la main, il eſt groſ
                            de deux doigts ou environ, il y en a un en langue allemande et lautre
                            latins, celuy qui eſt escrit en latin est loriginal auquel on voit
                            attaché un seau dor de la grandeur dun eſcu blanc ou eſt representé dun
                            coſté un empereur avec 2. escuſſons a ſes coſtés, lun de lempire, lautre
                            de <placeName type="region">boheme</placeName>, avec ceſ parolles autour <foreign xml:lang="lat">(<choice>
                                    <abbr>Carol.</abbr>
                                    <expan>Carolus</expan>
                                </choice> 4. divina favente clementia <choice>
                                    <abbr>R.</abbr>
                                    <expan>Romanorum</expan>
                                </choice>
                                <choice>
                                    <abbr>Imp.</abbr>
                                    <expan>Imperator</expan>
                                </choice>
                            <choice>
                                    <abbr>ſ.</abbr>
                                    <expan>semper</expan>
                                </choice> <choice>
                                    <abbr>a.</abbr>
                                    <expan>Augustus</expan>
                                </choice> ungania ‘A <placeName xml:lang="latin"
                                >bohemia</placeName>’ Rex)</foreign> de lautre coſté ſe voit une grande porte
                            de ville au milieu de laquelle est escrit <foreign
                                xml:lang="lat">(Roma aurea)</foreign> et autour <foreign
                                xml:lang="lat">(Roma
                            caput mundi regit orbis frena rotundi</foreign>.</p>
                    </div3>
                    <div3>
                        <head><date when="1662-08-10">Mercredy 10. aouſt</date></head>
                        <p>nous allaſmes a la promenade hors la ville dont les dehors ſont
                            extremement beaux, nous vismes a noſtre retour de près une partie deſ
                            fortificationſ de cette petite partie de la ville qui eſt audela du mein
                            long la ville tous les jours que quelles ſoient desja en un eſtat
                            capable de beaucoup de defence. La plus grande partie des habitants de
                            cette ville ſuit leſ opinionſ de luther Il y a neantmoins pluſieurs
                            esglises de catholiques mais qui ne ſont pas frequentés au point que ſe
                            trouvent celuy deſ Lutherienſ le nombre deſ uns ſespaſſant de beaucoup
                            celuy des autreſ et les juifs y voyent en tres grand nombre. Ils ont un
                            cartier ſeparé ou ils habitent, ceſt une choſe pitoyable de voir la
                            miſere et la pauvrete de la plus part de ces gens la <unclear
                                reason="eccentric_ductus">
                                <interp cert="unknown">pire</interp>
                            </unclear> ont ils deſ
                            habits pour les veſtes, leurs femmeſ ont le manteau et la fraiſe; pour
                            eux ils ſhabillent de tout ce qu'il leur plaiſt et de ce quils peuvent
                            trouver.</p>
                    </div3>
                    <div3>
                        <head><date when="1662-08-11">Jeudy 11. Aouſt</date></head>
                        <p>Nous partismes de <placeName type="ville">francfort</placeName> et prismes la
                            commodite du mein qui nouſ conduisit a <placeName type="ville">mayence</placeName> en
                            6. heures, nouſ y arrivaſmeſ ſur le midy ayant la ville le long du
                            chemin a droite et a gauche pluſieurs villeſ et villages leſ uneſ deſ
                            dependances de larcheveſque de <placeName type="ville">mayence</placeName>, et les
                            autres appartenantſ aux Landtrave de <placeName type="ville">Darmſtat</placeName>.
                                <placeName type="ville">Mayence</placeName> ville considerable pour ſon antiquité
                            et pour eſtre le ſiege du premier electeur de lempire eſtablis ſur leſ
                            bords du <placeName type="fleuve">rhin</placeName> qui recoit en un endroit le mein ce
                            qui est cauſé <subst>
                                <del rend="crossed-out" extent="1-word"><unclear reason="illegible"
                                    /></del>
                                <add place="above">que</add>
                            </subst> en ce lieu, le <placeName type="fleuve">Rhin</placeName> eſt
                            extremement large et rapide il eſt neantmoins couvert dun pont de
                            baſteaux que lon tient eſtre placé en l'endroit ou jules ca’sar en fit
                            auſtrefois fleuron lorsque la riviere eſt baſſe leſ habitans du pays
                            pretendent que lon voit encore plusieurs arches qui ſoutenaient ce pont
                            <del
                                rend="crossed-out" extent="1-word">et</del> qui ſe ſont conſervés malgré la longueur deſ ſiecles presquen leurs
                            entier ; la ſituation de <placeName type="ville">mayence</placeName> eſtant ſur un
                            penchant donne lieu a la plus belle vue du monde <subst>
                                <del rend="crossed-out" extent="1-word">que</del>
                                <add place="above">dont</add>
                            </subst> lon jouſt de
                            pluſieurs endroits de la ville ; <unclear
                                reason="eccentric_ductus">
                                <interp cert="unknown">aussy</interp>
                            </unclear> ces rues ſont eſtroites et mal
                            pavés leſ eſglises y ſont en nombres mais peu conſiderables pour leur
                            ſtructure et embeliſſementſ, les maiſons des particuliers ſont aſſez
                            reguliers mais communeſ, le palais ou loge lelecteur eſt ainsi en d'une
                            architecture belle baſty en partie de brique il est orne des boutſ de la
                            ville, cette ville comme eſtant extremement ancienne conſerve encore
                            plusieurs reſtes d'antiquité et pluſ que aucune autre <del rend="crossed-out" extent="1-word"
                                >ville</del>
                                d'<placeName type="pays">allemagne</placeName>, danſ la citadelle qui eſt baſtie
                            de neuf, belle, et grande, deſfendue de 7. baſtions royaux trois des
                            quelleſ eſtaient deja reveſtuſ lorsque nous y paſſaſmes et le <unclear reason="eccentric_ductus">
                                <interp cert="unknown">trat</interp>
                            </unclear>
                            mèsme que lon entrevoit dans cette fortereſſe dreſſé lon fait voir une
                            groſſe maſſe deriere quils diſent eſtre et avoir eſté le tombeau de
                            druſus car ce fut en cette ville quil fut empoisonnée. Lon enſtrevoit
                            encore lorſ de noſtre paſſage une fort belle porte avec <unclear reason="eccentric_ductus">
                                <interp cert="unknown">forte demy</interp>
                            </unclear>
                            Lunes et baſtions autours deſ murailleſ vers lendroit ou eſt placé la
                            citadelle. J'allais voir ce jour lelecteur avec lequel je reſtaiſ ſeul
                            pres d'une heure, il me comble de civilités et me retint a disner pour
                            le jour ſuivant, m'ayant prié dy amener ceſ <choice>
                                <abbr>m rs.</abbr>
                                <expan>messieurs</expan>
                            </choice> francois
                            avec qui j eſtais</p>
                    </div3>
                    <div3>
                        <head><date when="1662-08-12">Vendredy 12. Aoust</date></head>
                        <p>J'allay ce jour disner avec lelecteur ceſt un vieillard agé de ſoixante
                            anſ ou environ nommé jean schemberg fils dun ſimple gentilhomme qui de
                            chanoine de <placeName type="ville">mayence</placeName> fuſt fait eveſque de
                                <placeName type="ville">wuirzbourg</placeName> puis enſuite eſleu par le chapitre
                            d'un grand archeveſque de cette ville et ainsy premier prince et
                            electeur de l'empire et grand chancellier pour
                                l<placeName type="pays">allemagne</placeName> ; il nouſ aurait envoye un de ſes
                            carroſſes des le matin avec ſon capitaine deſ gardeſ pour nous conduire
                            danſ la ville et nouſ mener danſ une petite esglise ou il y avait grande
                            musique et ou il ſe trouva auſſy et ou il nouſ fit encore forte
                            civilités ; nouſ allaſmeſ enſuite a ſon palais ou il nouſ traitta
                            magnifiquement, <del rend="crossed-out" extent="1-word"><unclear
                                    reason="illegible"/></del> nouſ offrit <del rend="crossed-out"
                                extent="1-word">ensuite</del> ſorte lettreſ pour le princeſ
                            du <placeName type="fleuve">Rhin</placeName> qui ſe trouverait ſur noſtre route et
                            nous <del rend="crossed-out" extent="1-word">ayant</del> entretint quelque tempſ danſ ſon appartement. nouſ achevaſmes
                            de visiter la ville nouſ montaſmes a une haute tour qui eſt pres de la
                            cathedrale dou lon jouiſt de la plus belle veüe du monde et douſ nouſ
                            peuſmeſ conſiderer loſteſle de la ville. les chanoines de
                                <placeName type="ville">mayence</placeName> qui ſont 24. en nombre eſlisent
                            lelecteur archeveſque et lelirent de leur corps, il faut faire preuve de
                            nobleſſe de pluſieurs races pour eſtre admis parmy eux.</p>
                    </div3>
                </div2>
                <div2>
                    <head>Route De <placeName type="ville">mayence</placeName> a <placeName type="ville">Coblents</placeName>,
                            <placeName type="ville">Bonne</placeName>, et <placeName type="ville">cologne</placeName></head>
                    <div3>
                        <head><date when="1662-08-13">Samedy 13. Aouſt 1662.</date></head>
                        <p>nous partismes de <placeName type="ville">mayence</placeName> et prismes la commodité
                            du <placeName type="fleuve">Rhin</placeName> ſur lequel nouſ nous embarquasmes ; ce
                            fleuve fait plusieurs tours et deſtours en ceſ endroits et ſes coſtes
                            ſont tellement remplies de petites villes, bourgs, et chaſteaux quil y a
                            pluſtoſt apparence que ce ne ſoit qune grande rue que tant de places
                            ſeparées et qui appartiennent <subst>
                                <del rend="crossed-out" extent="2-words">a plusſieurs</del>
                                <add place="above">tant de <unclear reason="eccentric_ductus"
                                            ><interp cert="medium"
                                    >diſtesens</interp></unclear></add>
                            </subst>
                            maiſtreſ a quatre lieues de <placeName type="ville">mayence</placeName> lon trouvé la
                            ville de <placeName type="ville">binghen</placeName> situee a gauche danſ un aſſez
                            bel endroit proche de cette ville presque au milieu du
                                <placeName type="fleuve">Rhin</placeName> ſe voit une haute tour appellée
                            vulgairement la tour des rats ou hatton evesque de
                                <placeName type="ville">mayence</placeName> fut mangé des rats par punitions
                            divine lan 914 ainsy que porte lhistoire pour que en certain temps ou le
                            bled ſe trouve extremement cher il fit aſſembler un grand nombre de
                            parureſ dans une grange <unclear reason="eccentric_ductus"><interp
                                    cert="medium">esleſ</interp></unclear> fait bruſler en ce lieu disant que
                            ceſtaient deſ rats qui ne ſervaient qua ronger. Pres de cette tour
                            ſeslevent plusieurs roches ou montagnes le long des coſtes du
                                <placeName type="fleuve">Rhin</placeName> qui reſſerrent extremement ſon lieu et
                            qui rendent le rapide quil y a danger pour leſ paſſages et lon conte ce
                            pas come eſtant fort dangereux. non loing de celuy ci en eſt un autre
                            qui eſt encore plus dangereux et ou ſouvent ſe briſent deſ bateaux
                            contre leſ pointes de roches qui se trouvent ſous leſ eaux en cet
                            endroit il y a certains paſſages quil ne faut pas ignorer car ſi lon
                            touchait une de ces pointes le bateau <unclear reason="eccentric_ductus">
                                <interp cert="unknown">un ſoilliblement</interp>
                            </unclear> ſoit brisé en
                            milleſ pieces <unclear
                                reason="eccentric_ductus">
                                <interp cert="unknown">avec</interp>
                            </unclear> la rapidité de leau qui eſt extremement forte en ce
                            lieu a cauſe que ſon cours eſt contraint et arreſté par ces roches a une
                            lieüe de <placeName type="ville">binghen</placeName> lon paſſe preſ la ville de
                                <placeName type="ville"><unclear reason="eccentric_ductus">
                                    <interp cert="unknown">diechauſen</interp>
                                </unclear></placeName> ou la
                                <placeName><unclear
                                    reason="eccentric_ductus">
                                    <interp cert="unknown">mide</interp>
                                </unclear></placeName> ſe <del rend="crossed-out" extent="1-word"
                                >joint</del> vient unir et joindre ſeſ
                            eaux a celleſ du <placeName type="fleuve">Rhin</placeName> comme le vent nouſ eſtait
                            favorable quoiquil fut un peu violent a quil nous obligea daller
                            quelques fois a la <unclear reason="eccentric_ductus">
                                <interp cert="unknown">bonline</interp>
                            </unclear> nouſ arrivaſmes de bonne heure a
                                <placeName type="ville">baecharach</placeName> ville celebre pour leſ bonſ vinſ
                            que fournit ſon territoire; elle appartient a lelecteur palatin et ſe
                            trouve a gauche en deſcendant le <placeName type="fleuve">Rhin</placeName> Nous
                            disnaſmes en ce lieu pres duquel vers le milieu de leau ſe vois une
                            espece de petite tour dou la ville a tiré ſon nom cette tour eſtant
                            appellée Baccharach <subst>
                                <del rend="crossed-out" extent="1-word">autel</del>
                                <add place="above">temple</add>
                            </subst> de bachuſ qui eſtait fort honoré en
                            ceſ lieux. le long deſ coſtes du <placeName type="fleuve">Rhin</placeName> toutes leſ
                            collineſ et montagnes qui environnent ſeſ bords ſont tellement couverteſ
                            de vignobles qua peine peut on voir un poulce de terre qui ne ſoit
                            cultivé et remply de vignes. a une Lieue de
                                <placeName type="ville">Baccharach</placeName> lon laiſſe a gauche une petite
                            ville nommée <placeName type="ville">weſel</placeName> qui appartient a Lelecteur de
                                <placeName>heuceſ</placeName> Un peu en deca au haut dune montagne
                            ſe voit un vieux chaſteau nommé <placeName type="chateau">Schomberg</placeName> qui
                            appartient aux comteſ qui portent ce nom et qui eſt lorigine de leur
                            maiſon dont ceux qui ont eſté marechaux de <placeName type="pays">france</placeName>
                            <del rend="crossed-out" extent="1-word"><unclear reason="illegible"
                                /></del> deſcendent Une lieüe plus avant lon trouve <placeName type="ville"><choice>
                                    <abbr>ſt.</abbr>
                                    <expan>Sankt</expan>
                                </choice>
                                goar</placeName> petite ville ou reſide un lantgrave de la maiſon de
                                <placeName type="propriete">heſſe</placeName> qui sest converti depuis peu et a
                            abjure leſ erreurs de Luther; ſon chaſteau eſt ſur le haut de la
                            montagne car la ville eſt située ſur le penchant; au baſ de laquelle leſ
                            jeſuisteſ ont un couvent quils y ont eſtably depuis que le prince a
                            embraſſe noſtre religion. ceſt une peine treſ fascheuſe et dont on ne
                            peut ſe dispenſer ſoit en montant ou en descendant le
                                <placeName type="fleuve">Rhin</placeName>; qui est <del rend="crossed-out"
                                extent="1-word"><unclear reason="illegible"/></del> neceſſité qui oblige de
                            prendre des paſſeports et de payer certaines douanneſ a toutes leſ
                            petites villes que lon trouve ſur le paſſage, ceſt un impot le plus
                            incommode qui ſoit au monde; car il faut ſouvent attendre plus dune
                            demie heure meſme quelques fois une heure devant que lon puiſſe dire de
                            ces genſ prepoſés a ces ſorte d impots un billet qui eſt neceſſaire pour
                            eſtre receu danſ leſ villeſ ſur toute la route. A une <choice>
                                <abbr>L.</abbr>
                                <expan>lieue</expan>
                            </choice> du <choice>
                                <abbr>st</abbr>
                                <expan>Sankt</expan>
                            </choice>
                            goar lon paſſe par une petite ville nommée
                                <placeName type="ville"><unclear
                                    reason="eccentric_ductus">
                                    <interp cert="unknown">poppost</interp>
                                </unclear></placeName> qui appartient a lelecteur de
                                <placeName>treveſ</placeName> pres de laquelle ſe voit au milieu de
                            leau un petit chaſteau quils appellent <placeName type="chateau">phalts</placeName> et
                            quils disent eſtre le lieu dou les comtes et electeurs palatins tirent
                            leur origine, ſur le bord du fleuve a droite ſe trouve un bourg qui en
                            depend; une lieüe plus avant nous paſſasmes par
                                <placeName type="ville">Lauſten</placeName> autre petite ville des despendances
                            de larchevesché de <placeName type="ville">mayence</placeName> ſituée ſur la droite
                            en descendant le <placeName type="fleuve">rhin</placeName> nous entrasmeſ dans la
                            ville ou nous fusmes quelque temps a attendre noſtre paſſeports; nous
                            vismes danſ la grande place pluſieurs ſaltimbanques ou farceurs
                            allemands qui divertissaient le peuple, comme nous ayonſ faire en
                                <placeName type="pays">france</placeName> pour delivrer cependant leur
                            marchandiſe. nous allaſmes (. a un village qui eſt a droite et vis a vis
                            de <placeName type="ville">coblents</placeName> ou nouſ ne peusmes pas entrer a cauſe
                            qu'il eſtait extremement tard et que leſ portes en eſtaient fermées.
                            12.<choice>
                                <abbr>l.</abbr>
                                <expan>lieues</expan>
                            </choice></p>
                    </div3>

                    <div3>
                        <head><date when="1662-08-14">Dimanche 14. aouſt</date></head>

                        <p>nouſ traverſaſmes le fleuve de bon matin <unclear
                                reason="eccentric_ductus">
                                <interp cert="unknown">et</interp>
                                <interp cert="unknown">nouſ</interp>
                            </unclear> attendismes quelque
                            temps avant que d'entrer dans <placeName type="ville">coblents</placeName> les portes
                            neſtants pas encore ouvertes; <placeName type="ville">Coblents</placeName> eſt
                            appelée <placeName type="ville">confluenta</placeName> a cauſe de lassemblage du
                                <placeName type="fleuve">Rhin</placeName> et de la <placeName type="riviere">moſelle</placeName>
                            ſur laquelle elle eſt aſſisse, elle eſt aſſez regulierement baſtie,
                            ornée de plusieurs grandes places et dun beau pont de pierre qui eſt ſur
                            la <placeName type="riviere">moſelle</placeName>, ſeſ fortificationſ ne ſont paſ
                            autrement conſiderables; vis a vis de cette ville ſe voit un beau et
                            fort chaſteau nommée <placeName type="chateau">herrenſtein</placeName>, deffendu de
                            plusieurs baſtions et recommandable entre touſ ceux
                                d'<placeName type="pays">allemagne</placeName>. Nous allaſmes <choice>
                                <abbr>D.</abbr>
                                <expan>diner</expan>
                            </choice> a
                                <placeName type="ville">Andernach</placeName> ville ſitué ſur la gauche en
                            deſcendant <unclear reason="illegible"/> appartient a lelecteur de
                                <placeName type="ville">cologne</placeName> elle eſt environnée de montagnes
                            fertilles au possible et qui forment comme un amphitheatre dont la
                            perspective neſt paſ desagreable ; elle eſt renommée pour avoir eſté la
                            dépositaire des cendreſ et du tombeau de <choice>
                                <abbr>Lemp.</abbr>
                                <expan>L'empereur</expan>
                            </choice> Valentinien;
                            nouſ entendismes la meſſe, nouſ en partismes de bonne heure et fismes
                            lapresdinée cinq lieües, nous laiſſasmeſ a droite et gauche plusieurs
                            bourgs et villages et paſſasmes par <unclear
                                reason="eccentric_ductus">
                                <interp cert="unknown">tints</interp>
                            </unclear> ou nouſ fusmeſ contraints de
                            nouſ arreſter prés dune heure que nouſ employasmes a voir la ville ou ſe
                            trouverent encore pluſieurs ſaltimbanques dont leſ farceſ eſtaient aſſez
                            divertiſſanteſ; cette place eſt deſ despendances de larchevesché de
                                <placeName type="ville">cologne</placeName> ſituée ſur la droite en deſcendant le
                                <placeName type="fleuve">rhin</placeName>, elle eſt aſſez reguliere danſ ce quelle
                            contient, les maisons ſont bien baſties toutes couverteſ d ardoises
                            ainsy que toutes celleſ des villeſ par ou lon paſſe depuis
                                <placeName type="ville">mayence</placeName> y en ayant <unclear reason="eccentric_ductus">
                                <interp cert="unknown">force camisse</interp>
                            </unclear> danſ ceſ
                            pays. Nouſ allaſmes <choice>
                                <abbr>C.</abbr>
                                <expan>coucher</expan>
                            </choice> a <placeName type="hameau">melem</placeName> petit
                            hameau ſitué ſur la gauche viſ a viſ d'un bourg nommée
                                <placeName type="ville">Konigswinter</placeName>; en cet endroit leſ montagnes
                            commencent a ſapplanir. 8.<choice>
                                <abbr>L</abbr>
                                <expan>Lieues</expan>
                            </choice></p>
                    </div3>

                    <div3>
                        <head><date when="1662-08-15">Lundy 14. aouſt</date></head>
                        <p>a 2. lieües de <placeName type="hameau">melen</placeName> nous paſſasmeſ par bonne
                            ville conſiderable ou demeure larchevesque de
                                <placeName type="ville">cologne</placeName>, ſon chaſteau eſt ſur le bord de leau
                            beau et bien baſty ſes fortificationſ ſont aſſez reguliereſ elle eſt
                            peuplée de bon nombre d'habitants et ornée de pluſieurſ esglises
                            conſiderables; ſa situation eſt a gauche ſur les bords du
                                <placeName type="fleuve">Rhin</placeName>, nous y entendismes la meſſe Lelecteur
                            de <placeName type="ville">cologne</placeName> ny eſtait paſ Il se nomme maximilien
                            henry fils du prince Albert de <placeName type="region">baviere</placeName>; il
                            poſſede auſſy le dusché et la principauté du
                                <placeName type="principaute">liege</placeName> qui ſont pieceſ fort conſiderableſ; leſ
                            chanoines du <placeName type="principaute">liege</placeName> ainsy que ceux de
                                <placeName type="ville">cologne</placeName> tirent leurs evesques de leur corps
                            pour eſtre du nombre des premiers Il ſuffit deſtres gentilhomme; mais il
                            faut avoir quelque tittre comté ou marquiſat pour eſtre chanoine a
                                <placeName type="ville">Cologne</placeName>. <placeName type="ville">Cologne</placeName> ville
                            considerable nommée autrefois agrippine premierement a cauſe d agrippa
                            qui augmenta la ville et receut ce peuple ſous ſa protection et celle
                            deſ romainſ; et depuis d Agrippine fille de germanicus et petite fille
                            dagrippa et femme de Lempereur claude, laquelle eſtant née en cette
                            ville la voulut pour <del rend="crossed-out" extent="2-words"><unclear
                                    reason="illegible"/></del> honorer de plusieurs privileges et
                            dune colonie. cette ville <unclear reason="eccentric_ductus">
                                <interp cert="unknown">dilje</interp>
                            </unclear> eſt <unclear reason="eccentric_ductus">
                                <interp cert="unknown">aſtiſſu</interp>
                            </unclear> ſur leſ bords du
                                <placeName type="fleuve">rhin</placeName> danſ une belle et grande plaine qui eſt
                            bornée de coſté et dautre par de petites collineſ qui fo<del
                                rend="crossed-out" extent="1-word">et</del>rment une des
                            agreableſ perspectives et un deſ pluſ beaux objets qui ſe puiſſent
                            presenter a la veüe, elle a le <placeName type="fleuve">rhin</placeName> a lorient qui
                            roule les eaux au nord ſon port eſt toujours remply dun grand nombre de
                            barques et bateaux de toutes maniereſ, les fortifications ſont
                            reguliereſ en partie, certe de de deux murailles, fortifiées de deux
                            foſſés et flanquée de plus de quatre vingt tourſ; ſes rues ſont larges,
                            droittes, et bien pavées ſes maisons pintes en plusieurs endroits et
                            bien baſties, ſes esglises superbeſ entre lesquelles celle de ſt.
                            <choice>
                                <abbr>ſt.</abbr>
                                <expan>Saint</expan>
                            </choice> pierre la metropolitaine eſt fort considerable elle neſt pas
                            entierement achevée mais ceſt un ouvrage dans ce quil contient auſſy
                            beau que lon en puiſſe voir; il y a un endroit dans cette esglise ou
                            chaque année lon met un baſton long dune demie aulne pour marquer le
                            nombre des ans qu'il y a que larchevesque est en poſſeſſion de lesglise
                            et de larchevesché; dans un autre endroit derriere le choeur, ſe voit le
                            tombeau deſ 3. roys mages qui allerent adorer n.s. <choice>
                                <abbr>n.s.</abbr>
                                <expan>Notre-Seigneur</expan>
                            </choice> peu
                            de jourſ apreſ ſa naiſſance lon montre leur trone a deſ couvert, il y a
                            toujours forceſ lampes allumées auprès de leur tombeau</p>
                    </div3>
                    <div3>
                        <head><date when="1662-08-16">Mardy 16. aouſt</date></head>
                        <p>A l opposite de la ville de lautre coſté du <placeName type="fleuve">rhin</placeName>
                            ſe trouve un village nommé <placeName type="village">ducts</placeName> ou logent leſ
                            juifs qui ne peuvent entrer dans la ville quils n ayent posé auparavant
                            un ducat dor. Lesglise des jesuistes eſt belle lon y voit plusieurs
                            beaux tableaux deſ plus habiles peintreſ entre autreſ un fait par un
                            rubenſ qui represente <choice>
                                <abbr>ſt.</abbr>
                                <expan>Saint</expan>
                            </choice> Ignace qui montre ſa regle au pape
                            paul 3, nous allaſmes en lesglise des chanoineſſes de <choice>
                                <abbr>S.te</abbr>
                                <expan>Sainte</expan>
                            </choice>
                            Ursule lieu ou reposent les corps des onze mille vierges et de plusieurs
                            autreſ martyrs, lesglise eſt environnée deſ os de ces <choice>
                                <abbr>S.tes</abbr>
                                <expan>saintes</expan>
                            </choice>
                            que lon voit dans de grandes quaiſſes de bois peint percé a jours <del rend="crossed-out" extent="1-word"><unclear
                                    reason="illegible"/></del>
                            danſ touſ les endroits de ladite esglise Il y a plusieurs tombeaux deſ
                           <choice>
                                <abbr>S.ts</abbr>
                                <expan>saints</expan>
                            </choice> et <choice>
                                <abbr>S.tes</abbr>
                                <expan>saintes</expan>
                            </choice> qui paraiſſent touſ extremement ancienſ
                            et qui ſont de pierre en partie; le tombeau de <choice>
                                <abbr>S.te</abbr>
                                <expan>Sainte</expan>
                            </choice> ursule eſt
                            le pluſ conſiderable, il est de marbre noir avec la representation de la
                            dite <choice>
                                <abbr>S.te</abbr>
                                <expan>sainte</expan>
                            </choice> en relief et faite de fort beau marbre blanc, il n y a
                            pas plus de 2. cents anſ que lon deſcouvrit lendroit ou repoſait le
                            corps de cette <choice>
                                <abbr>S.te</abbr>
                                <expan>sainte</expan>
                            </choice> par le moyen dune colombe qui vint ſaſſoir
                            plusieurs jours conſecutifs en ce lieu près de lesglise ſe trouve une
                            fort grande chapelle <del rend="crossed-out" extent="1-word"><unclear
                                    reason="illegible"/></del> autour de laquelle ſont pluſieurs tablettes
                            depuis le haut jusques en bas, en telle ſorte qu'l ny a point
                            de<subst>
                                <del rend="crossed-out">space</del>
                                <add place="above">ndroit</add>
                            </subst> qui ne ſoit couvert sur ceſ tablettes ſont expoſes a la
                            veüe de tout le monde et a deſcouvert loſteſlſ de la plus grande partie
                            des onzes milleſ vierges, il y en a une prodigieuſe quantité, le nom de
                            plusieurs eſt escrit au bas. Au reſte lon tient que la terre de lesglise
                            et de cette chapelle ne peuvent ſouſfrir dautreſ corps et lon rapporte a
                            ce sujet que le fils dun grand ſeigneur allemand ayant prié a la mort
                            que <unclear reason="eccentric_ductus">
                                <interp cert="unknown">conſonſdiſt</interp>
                            </unclear> quil peut eſtre enterré en ce lieu, fuſt-trouvé le
                            lendemain a descouvert deſterré et eſtendu ſur le pavé de lesglise.</p>
                    </div3>
                    <div3>
                        <head><date when="1662-08-14">Mercredy 17. aoust</date></head>
                        <p>Nous allaſmes a la maison de ville dont lexterieur eſt beau; ſur lentrée
                            lon voit la representation dun homme qui combat</p>
                    </div3>
                </div2>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
