<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
	 
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title/>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl/>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div1>
				<div2 n="epitre" rendition="Epitre dédicatoire">
					<head><seg><pb n="I"/>A UN AMI<note type="note">La numérotation en chiffres romains des textes
						liminaires est nôtre. Les exemplaires des <seg>éditions originales<link
							target="pEditionOriginale.html"/></seg> ne comportent aucune
						indication.</note></seg></head>
					<opener>
						<salute>MONSIEUR,</salute>
					</opener>
				<p>Bien que vous m'ayez fait l'honneur de souhaiter que je ne vous
					donnasse point d'autre nom que celui <seg>d'ami<note type="note">Cet ami
							destinataire est Louis Irland de Lavau (?-1694), figure importante de
							l’entourage de Mazarin à la fin des années 1650, en dépit de son jeune
							âge (voir la note de la p. XI). Lavau effectue plusieurs missions
							diplomatiques jusqu’à son retour définitif à Paris vers 1662. Entré dans
							les ordres (abbé de Lavau), il occupera la fonction de Garde des livres
							du Cabinet du roi à partir de 1671 et, à ce titre, sera élu à
								l’<seg>Académie française<link
									target="http://www.academie-francaise.fr/les-immortels/louis-irland-de-lavau?fauteuil=35&amp;election=17-04-1679"
								/></seg> en 1679 (voir la <seg>notice<link
									target="http://books.google.ch/books?id=eW9IAAAAMAAJ&amp;dq=%22louis%20irland%20de%20lavau%22&amp;hl=fr&amp;pg=RA1-PA101#v=onepage&amp;q=%22louis%20irland%20de%20lavau%22&amp;f=false"
								/></seg> de l’abbé d’Olivet dans son Histoire de l’institution).
							Nous remercions François Rey de l’aide précieuse apportée à cette
							identification.</note></seg>, je ne puis néan- <pb n="II"/> moins me
					résoudre à satisfaire entièrement à vos désirs et, après avoir mis au-dessus de
					cette épître une qualité si désavantageuse pour vous et si glorieuse pour moi,
					je vous demande de me permettre d'avoir soin de ma <seg>gloire<note
							type="glossary">réputation dans le monde</note></seg> et de souffrir
					que, dans le corps de cette épître, je change le nom d'ami en celui de Monsieur,
					de crainte que ceux qui vous reconnaîtront aux vérités que je dirai de vous ne
						<pb n="III"/> m'accusent de trop de témérité. C'en serait en effet une bien
					grande, et dont je ne me pourrais laver auprès de ceux qui nous connaîtraient
					l'un et l'autre. On dirait que l'amitié serait trop inégale et, bien que l'âge
					la pût autoriser, votre esprit et les glorieux et pénibles emplois où vous avez
					si dignement servi l'État dans plusieurs pays étrangers ne le pourraient
					permettre, et quiconque saura l'estime que vous <pb n="IV"/> vous êtes acquise
					dans toutes les cours où vous avez passé connaîtra <seg>bientôt<note
							type="glossary">aussitôt</note></seg> que je ne dis rien que de
					véritable.</p>
				<p>Tous les Français qui étaient à Francfort <seg>lorsque l'Empereur fut élu<note
							type="note">Le récit biographique que propose d’Olivet dans sa
									<seg>notice<link
									target="https://books.google.ch/books?id=eW9IAAAAMAAJ&amp;pg=PA201#v=onepage&amp;q&amp;f=false"
								/></seg> indique effectivement la présence d’Irland de Lavau à
							l’élection de l’Empereur Léopold, le 18 juillet 1658. La mission
							diplomatique est dirigée par le Maréchal de Grammont et Hugues de
							Lionne.</note></seg>
					<seg>publient hautement<note type="glossary">font savoir à tout le
						monde</note></seg> cette vérité qui vous est si glorieuse. Ce fut là,
					MONSIEUR, où vous commençâtes à donner aux étrangers des marques de votre
					esprit. Ce fut là où vous vous fîtes admirer de l'élite de tous les princes <pb
						n="V"/> d'Allemagne, et ce fut là enfin où vous fîtes voir que la
							<seg>prudence<note type="glossary">sagesse</note></seg> et la jeunesse
					n'étaient pas incompatibles.</p>
				<p>De Francfort vous passâtes à Vienne, où vous gagnâtes l'amitié de plusieurs
					princes et où vous servîtes avantageusement la France et fîtes des choses dont
					il ne m'est pas permis de <seg>développer le mystère<note type="glossary"
							>révéler le secret</note></seg> et dont votre modestie et la prudence ne
					veulent pas que je parle. Je les passerai <pb n="VI"/> donc sous silence, pour
					dire qu'après avoir quitté la cour de l'Empereur et vous y être fait également
					craindre et admirer, vous fûtes voir Rome, cette capitale du monde chrétien, où
					les services que vous aviez rendus en Allemagne furent cause que vous reçûtes
					des ordres du roi d'y demeurer pour les affaires de France. Vous vous y êtes
					acquis beaucoup d'amis et, après y avoir demeuré trois ans, avec <pb n="VII"/>
					les <seg>applaudissements de cette cour<note type="note">D’Olivet fait également
							état de cette mission à Rome, mais lui attribue un résultat nettement
							moins favorable : « il eut l’occasion d’éprouver que les traverses qu’ont
							à éprouver ceux qui se mêlent des affaires publiques sont certaines et
							que leurs récompenses ne le sont pas » (<seg>p. 201<link
									target="http://books.google.ch/books?id=eW9IAAAAMAAJ&amp;dq=%22louis%20irland%20de%20lavau%22&amp;hl=fr&amp;pg=RA1-PA101#v=onepage&amp;q=%22louis%20irland%20de%20lavau%22&amp;f=false"
								/></seg>).</note></seg> qui n'en donne que rarement et qui trouve
					peu de personnes dignes d'être estimées, vous en partîtes pour retourner en
					France et passâtes chez la plupart des princes d'Italie, dont vous vous acquîtes
					et l'estime et l'amitié.</p>
				<p>Le <seg>feu duc de Modène<note type="note">François Ier, duc de Modène, frère du
							cardinal d’Este. Il représente, avec le duc de Savoie, un enjeu
							important dans la guerre franco-espagnole. Mazarin marie une de ses
							nièces, Laura Martinozzi, à son fils, Alphonse IV d’Este, pour le
							rallier aux intérêts français. Il meurt subitement le 14 octobre 1658
							(Du Verdier, Abrégé de l’histoire de France, 1666, t. III, <seg>p.
									541<link
									target="http://books.google.ch/books?id=LmBAAAAAcAAJ&amp;dq=%22duc%20de%20Mod%C3%A8ne%22&amp;hl=fr&amp;pg=PA541#v=onepage&amp;q=%22duc%20de%20Mod%C3%A8ne%22&amp;f=false"
								/></seg> ; Mémoires du Cardinal d’Este, Cologne, 1677, t. I, <seg>p.
									38<link
									target="http://books.google.ch/books?id=rOk1oiqRyosC&amp;dq=%22duc%20de%20Mod%C3%A8ne%22%20mort&amp;hl=fr&amp;pg=PA38#v=onepage&amp;q=%22duc%20de%20Mod%C3%A8ne%22%20mort&amp;f=false"
								/></seg>). </note></seg>, à la cour duquel vous demeurâtes quelque
					temps pour satisfaire un désir du cardinal d'Este, qui souhaitait de vous
					entretenir, <pb n="VIII"/> ayant eu plus de loisir que les autres princes
					d'Italie de remarquer toutes les spirituelles et brillantes qualités de votre
					personne, vous témoigna une estime toute particulière et, comme il passait pour
					un des plus spirituels princes du monde, son estime pourrait seule suffire pour
					faire connaître votre mérite. Après avoir quitté la cour de Modène et avoir
					passé en Savoie, où vous eûtes l'honneur d'entretenir plu- <pb n="IX"/> sieurs
					fois <seg>MADAME ROYALE<note type="note">C’est le titre que porte la mère du Duc
							de Savoie.</note></seg>, vous arrivâtes enfin à Paris, dont il y avait
					cinq ans que vous étiez éloigné, et vous fûtes reçu à la cour avec tous les
					témoignages d'une estime très particulière. C'est là, MONSIEUR, où vous vous
					faites regarder présentement avec admiration et où vous faites avouer tous les
					jours que l'on a peu vu de personnes de votre âge faire les choses que vous
					faites et être <pb n="X"/> dans une estime si générale. Bien que vos occupations
					soient des plus pénibles et des plus sérieuses, et que vous soyez souvent occupé
					à faire réponse aux princes et aux cardinaux avec qui vous avez contracté amitié
					et qui vous honorent toutes les semaines de leurs lettres, vous n'en paraissez
					pas plus <seg>embarrassé<note type="glossary">incapable de maîtriser la
							tâche</note></seg> et vous n'en donnez pas moins de temps <seg>à la
							galanterie<note type="glossary">à briller dans les cercles
							mondains</note></seg>, en quoi vous réussissez si par- <pb n="XI"/>
					faitement que tous ceux qui vous connaissent tombent d'accord que vous êtes un
					des plus galants hommes du monde.</p>
				<p> Voilà, MONSIEUR, une partie des belles qualités que vous possédez si
					avantageusement et une imparfaite peinture de ce que vous avez fait dans un âge
					où les autres ont encore de la peine à <seg>se connaître eux-mêmes<note
							type="note">L’insistance sur la jeunesse du destinataire amène à penser
							que l’âge de celui-ci ne doit guère excéder la vingtaine, ce qui en fait
							un proche contemporain de Donneau de Visé (né en 1638).</note></seg>. Je
					ne vous en aurais pas parlé, si je n'avais dessein de le faire sa- <pb n="XII"/>
					voir à d'autres qu'à vous, et si je ne savais que votre modestie fait tout ce
					qu'elle peut pour vous en faire perdre le souvenir.</p>
				<lb/>
				<p> Après un discours dont elle se tiendra peut-être blessée, souffrez, MONSIEUR,
					que je vous remercie de ce que vous avez bien voulu que je vous offrisse un
					présent si peu digne de vous. Ce présent n'est pas de la nature de ceux dont se
					doit tenir obligé celui qui les reçoit. Le peu de valeur de <pb n="XIII"/>
					celui-ci fait que je vous suis beaucoup redevable de l'avoir bien voulu
					accepter, et ce qui redouble l'obligation que je vous aurai éternellement, c'est
					que vous avez souhaité que je vous l'offrisse comme à un ami. Je vous avoue,
					Monsieur, que cette glorieuse qualité, que je ne méritais pas, m'a rendu si fier
					qu'il m'a pris plusieurs fois envie de mettre votre nom dans cette épître, afin
					de faire con- <pb n="XIV"/> naître le bonheur que j'ai de vous avoir pour ami.
					Si tout le monde le pouvait savoir, j'en serais beaucoup plus <seg>vain<note
							type="glossary">vaniteux</note></seg> et je me persuaderais que cette
					qualité me devrait faire respecter. C'est pourquoi votre modestie doit
					appréhender que je ne garde pas toujours un silence qui me coûte tant de gloire.
					Oui, MONSIEUR, j'espère de le rompre un jour et de mettre votre nom à la tête
					des belles et avanta- <pb n="XV"/> geuses vérités dont je n'ai encore osé parler
					et que je n'aurais même pu mettre ici, de crainte que l'on ne m'accusât de
					passer les bornes ordinaires d'une épître.</p>
				<p> Cette raison m'oblige de finir et de vous dire, plus tôt que je ne voudrais, que
					je suis, MONSIEUR, Votre très humble et très obéissant serviteur et ami, </p>
				<signed>D…</signed>
				</div2>
				<div2 rendition="Preface" n="preface">
						<head>PRÉFACE</head>
						<p>Je ne sais si c'est à la nécessité ou à la coutume que je donne cette
							préface, mais je sais bien qu'il y a quantité de personnes qui la
							donnent à la première, du moins à ce qu'ils veulent faire croire, et qui
							s'imagineraient que leurs livres ne seraient pas approuvés s'ils
							n'avaient donné des <pb n="XVI"/> raisons pour les faire estimer et
							s'ils n'avaient trouvé les moyens de se louer eux-mêmes en faisant le
								<seg>panégyrique de leurs ouvrages<note type="note">En adoptant une
									distance ironique à l’égard des pratiques entourant la
									publication imprimée d’un ouvrage, Donneau de Visé cultive une
									attitude récemment illustrée par la préface des <seg><title>Précieuses
										ridicules</title><link type="file"
											target="precieusesridicules.xml"
								/></seg>.</note></seg>. Pour moi, bien que j'aie peu de choses à
							dire et que je ne veuille point excuser mes fautes, je commence
							néanmoins à me persuader que, si la préface est une coutume, c'est
							souvent une coutume nécessaire, et que l'on perd quelquefois des procès,
							faute de les bien éclaircir.</p>
						<p> C'est pourquoi j'ai trouvé à propos de vous dire un <pb n="XVII"/> mot
							des Succès de l’indiscrétion, qui est la première de ces nouvelles. Si
							la <seg>plupart des Français<note type="note">La critique amusée des
									défauts de la nation française est au <seg>goût du jour<link
											target="http://moliere.paris-sorbonne.fr/base.php?Ce_que_chez_nos_voisins_on_dit_partout_de_nous"
										/></seg> au début des années 1660.</note></seg> ne jugeaient
							pas d'un livre sur le titre et ne s'imaginaient pas avoir deviné tout ce
							qu'il contient avant que de l'avoir lu, je n'aurais que faire de dire
							que cette nouvelle n'a aucun rapport avec les comédies de L'Étourdi que
							l'on a représentées sur le <seg>théâtre royal de l'Hôtel de
									Bourgogne<note type="note">Il s’agit de L’Amant indiscret ou le
									Maître étourdi de Quinault, dont le texte avait été <seg>publié
										en 1656<link
											target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k71397p.r=.langEN"
										/></seg>.</note></seg> et sur <seg>celui des comédiens de
									Monsieur<note type="note"><seg>L’Etourdi ou les Contretemps<link
											type="file" target="etourdi.xml"/></seg> de
									Molière.</note></seg>. Ces étourdis n'entrepren- <pb n="XVIII"/>
							nent aucunes actions <seg>qu'ils ne croient très prudentes<note
									type="glossary">dont ils ne pensent maîtriser les
									conséquences</note></seg> ; mais mon héros, quoique téméraire,
							est beaucoup plus éclairé qu'eux : il n'entreprend rien sans savoir le
							péril où il s'expose, il veut tenter la fortune pour voir si elle lui
							sera favorable et faire quelque chose d'extraordinaire. Sans le valet de
							l'étourdi de Molière, qui répare tout ce que son maître fait de mal, ses
							actions l’empêcheraient de venir à bout de ses desseins ; mais personne
							ne travaille pour mon héros, <pb n="XIX"/> il n'est secondé que de la
							fortune. L'étourdi, tout au contraire, ne fait rien que nous ne voyions
							souvent arriver : mille font tous les jours des fautes, croyant bien
							faire, qui sont ensuite réparées par d'autres personnes ; mais
							entreprendre, comme mon <seg>indiscret<note type="glossary">individu qui
									agit de manière irréfléchie</note></seg>, des choses qu'il sait
							bien qui le peuvent perdre, pour <seg>éprouver ce que peut la
									fortune<note type="note">C’est la principale caractéristique du
									comportement d’<seg>indiscrétion<link type="file"
											target="indiscretion.xml"/></seg>, tel que le
									conçoit et l’exemplifie le héros de la nouvelle.</note></seg>,
							c'est ce que l'on a peu vu jusques ici et ce qui fait voir qu'il n'y a
							point de rapport entre les comédies <pb n="XX"/> de L'Étourdi et mon
									<seg>heureux<note type="glossary">chanceux</note></seg>
							indiscret.</p>
						<p> Mais, pour passer des Succès de l’indiscrétion aux Nouvellistes,
							c'est-à-dire de l'histoire d'un téméraire à celle de quelques importuns
							universels, je prie ceux qui liront cette nouvelle de ne rien condamner
							sans avoir examiné par quel motif j'ai mis les choses qu'ils
							n'approuveront pas, et si ce n'a point été parce qu'elles étaient du
							caractère des nouvellistes, qui ont <seg>des privilèges que d'autres
								n'ont pas<note type="note">Les nouvellistes, selon la
										<seg>conception que Donneau de Visé développe dans sa
											nouvelle<link type="file"
											target="nouvellistemondain.xml"/></seg>,
									prétendent détenir l’accès à toutes les informations qui
									circulent et renoncent à effectuer un tri parmi les nouvelles
									qu’ils répandent.</note></seg>, ou par quelques <pb n="XXI"/>
							raisons que je ne puis ni ne veux expliquer, aimant mieux demeurer
							exposé à la censure que de découvrir des secrets qui amoindriraient
							beaucoup les fautes que l'on me pourrait imputer. Comme il y a dans
							cette nouvelle plusieurs pièces détachées et que je ne doute point qu'il
							ne s'en rencontre quelques-unes qui ne plairont pas à tout le monde, les
							personnes à qui elles auront le malheur de déplaire pourront facilement
								<seg>passer par-dessus<note type="note">Cette appréhension sélective
									du contenu d’un volume fait partie des modes de
										<seg>consommation de la littérature<link type="file"
											target="consommationlitterature.xml"/></seg> que
									privilégie le public à qui sont destinées les Nouvelles
									Nouvelles.</note></seg>, ce qu'elles ne fe- <pb n="XXII"/>
							raient pas toutefois, si elles savaient pourquoi elles y ont trouvé
							place.</p>
						<p>Ceux qui prendront Les Nouvellistes pour une satire ne s'en doivent point
							fâcher, à moins qu'ils ne veuillent faire voir qu'ils sont du nombre.
							Pour moi, j'avoue que j'en suis, avec beaucoup d'autres qui ne croient
							pas en être, mais j'ai cet avantage par-dessus eux que je connais mes
							défauts et que je tâche à m'en corriger en leur montrant les leurs, et
							ce sont ces vérités qui <pb n="XXIII"/> rendront cette satire utile,
							comme le sont d'ordinaire toutes celles qui sont universelles et qui ne
							désignent personne en particulier. L'on n'a jamais vu de gens qui s'en
							soient choqués, et ceux de qui l'on parle ont toujours
									<seg>accoutumé<note type="glossary">pour habitude</note></seg>
							d'en rire les premiers. La plupart ne s'aperçoivent pas que l'on parle à
							eux, et ceux qui le <seg>connaissent<note type="glossary">s’en rendent
									compte</note></seg> croient que d'autres ont servi d'exemple et
							que ce n'est pas à eux que l'on a songé. Mais, bien qu'ils <pb n="XXIV"
							/> soient dans cette pensée, ils ne laissent pas que de connaître leurs
							défauts et de s'en corriger quelquefois, ce qui, loin de devoir faire
							condamner les satires, lorsqu'elles sont universelles, les doit
								<seg>faire estimer beaucoup<note type="note">Ces dernières lignes
									reprennent les composantes du discours sur la <seg>satire<link
											type="file" target="satire.xml"/></seg>, tel
									qu’on l’élabore au début des années 1660.</note></seg>, du moins
							à ce que je m'imagine.</p>
						<p> Outre les aventures des nouvellistes, <seg>leur portrait<note
									type="note">Allusion au « portrait des nouvellistes », placé à la
									fin du t. III. (p. 305sq). Les « aventures des nouvellistes »,
									quant à elles, renvoient à la « <seg>Conversation des
											nouvellistes<link type="file"
											target="conversationnouvellistes.xml"/></seg> »
									(t. II, p. 222sq), dont le sous-titre est « où l’on voit
									plusieurs aventures véritables qui leur sont
								arrivées ».</note></seg> et généralement tout ce qui les concerne et
							que l'on verra dans la nouvelle dont je vous viens d'entretenir et qui
							porte leur <pb n="XXV"/> nom pour titre, l'on y trouvera en divers
							endroits quelques <seg>crayons de<note type="glossary">esquisses de
									portraits prenant pour sujet</note></seg> certains auteurs que
							la vanité et l'ignorance rendent insupportables, qui ne trouvent rien de
							bon à leur goût et qui <seg>n'approuvent que ce qu'ils font<note
									type="note">Cette attitude sera celle du personnage de Straton
									au t. III. Voir, en particulier, les p. 174-184 et 191-194.
									C’est également Straton qui sera désigné comme l’auteur des
									propos sur Molière et sur la Sophonisbe, qui occupent une place
									importante dans ce dernier volume. D’où la précaution que prend
									Donneau de Visé dans les lignes suivantes.</note></seg> ; et,
							comme leur coutume est de blâmer tous ceux dont le mérite est reconnu,
							et que je leur ai fait jouer le même personnage, afin de les dépeindre
							au naturel et qu'il ne manquât aucun trait à leur tableau, ceux de qui
								<pb n="XXVI"/> je les ai fait parler doivent, loin de s'offenser de
							ce qu'ils ont dit, croire que l’envie et <seg>le dépit<note
									type="glossary">la rage</note></seg> de ne les pouvoir égaler
							les a fait parler de la sorte et qu'il est glorieux d'être blâmé de
							semblables personnes.</p>
						<lb/>
						<p> Tout ce que je vous puis encore dire, ô critiques lecteurs (car je me
							persuade qu'il y en a peu qui ne le soient !), c'est qu'encore que vous
							trouviez à critiquer dans ces nouvelles, vous y trouverez de quoi vous
							divertir, parce que <pb n="XXVII"/>
							<seg>tout en est nouveau<note type="note">Le critère de la
											<seg>nouveauté<link type="file"
											target="nouveaute.xml"/></seg> constitue une
									composante essentielle de l’appréciation des oeuvres littéraires
									au début des années 1660.</note></seg> et que je n'ai voulu
							imiter personne, ni traiter des matières usées dont l'on vous aurait
							déjà peut-être entretenus mille fois.</p>
						<lb/>
						<p> Comme il y a peu d'ouvrages où il ne se glisse quelques fautes
							d'impression, je prie le lecteur de distinguer d'avec les miennes celles
							qui se sont glissées dans celui-ci. J'ai douté quelque temps si je les
							mettrais à la fin de cette préface, mais comme peu de personnes
							s'interrompent en lisant pour les y venir chercher, je n'ai pas voulu
							travailler inutilement.</p>
						<lb/>
					
				</div2>

				<pb n="XXVIII"/>
				<div2 n="table" rendition="Table">
						<head> Table <seg rend="compTitle">de <seg>tout ce qui est contenu<note type="note">Cette table
									dresse une liste exhaustive des quatre nouvelles proposées dans
									le recueil, ainsi que des diverses pièces mises en évidence par
									un titre inséré dans le corps du texte. Elle révèle qu’au moment
									où le tome I est mis sous presse, la disposition des principaux
									éléments est fermement établie. Elle n’exclut pas pour autant
									l’éventualité que les deux tomes suivants, peut-être imprimés
									ultérieurement, aient subi des aménagements permettant
									d’intégrer des développements d’actualité. Voir, à ce sujet,
										l’<seg>examen approfondi de la genèse<link type="file"
											target="genesestructure.xml"/></seg> du
									texte.</note></seg> dans les trois parties des Nouvelles
							Nouvelles.</seg></head>
						<list>
							<item> Les Succès de l’indiscrétion ou les Prospérités de l'indiscret,
								nouvelle.</item>
							<item>La Prudence funeste, nouvelle.</item>
							<item>Les Nouvellistes, nouvelle.</item>
							<item>Le Jaloux par force, nouvelle.</item>
						</list>
						<p>Où sont,</p>
						<list>
							<item>L'Indiscret justifié.</item>
							<item>L'Indiscret condamné.</item>


							<item><pb n="XXIX"/> Une Conversation où l'on voit si les soupçons qui
								regardent l'honneur d'une femme lui peuvent être désavantageux après
								avoir été pleinement justifiée.</item>
							<item>Une Conversation des pointes ou pensées.</item>
							<item>Un Dialogue de l'éventail et du busc de Caliste.</item>
							<item>Une Conversation des Nouvellistes, où l'on voit plusieurs
								aventures véritables qui leur sont arrivées.</item>
							<item>Les Aventures du Prince Tyanès.</item>
							<item>Un Discours de la jalousie des femmes.</item>



							<item><pb n="XXX"/> Le Bonheur des femmes qui ont des maris jaloux, ou
								l'Apologie de la jalousie.</item>
							<item>Un Extrait d'une Lettre écrite du Parnasse touchant les
								trente-et-un nouveaux règlements qui ont été depuis peu faits dans
								le conseil d'Apollon et des Muses extraordinairement
								assemblé.</item>
							<item>Le Portrait des nouvellistes.</item>
							<item>Plusieurs élégies, madrigaux et autres ouvrages en vers.</item>
						</list>
					
				</div2>

				<div2 rendition="Poème liminaire 1" n="poemesliminaire1">
					<head><pb n="XXXI"/>À L'AUTEUR, <seg rend="compTitle">sur ses nouvelles.</seg></head>
						<lg>
							<l>Ton ouvrage est rempli d’inventions si belles,</l>
							<l>Et ton style est si doux, si coulant et si net,</l>
							<l>Que qui le gardera dedans son <seg>cabinet<note type="note">Le terme
										est fréquemment utilisé à la rime par les contemporains, en
										raison de ses <seg>consonances avec « net » et « sonnet »<link
												target="http://moliere.paris-sorbonne.fr/base.php?Au_cabinet"
											/></seg>.</note></seg>,</l>
							<l>N’aura jamais que de bonnes nouvelles.</l>
						</lg>
						<signed>T.P.</signed>
					
				</div2>
				<div2 rendition="Poème liminaire 2" n="poemesliminaire2">
						<head><pb n="XXXII"/> AU MÊME, <seg rend="compTitle">Sur Les Succès de l’indiscrétion et La
							Prudence funeste.</seg></head>
						<lg>
							<l>Quand je vois <seg>l’indiscret<note type="glossary">celui qui prend
										des risques inconsidérés</note></seg>
								<seg> heureux <note type="glossary">connaître la
									réussite</note></seg><seg> de la façon<note type="glossary">à ce
										point</note></seg></l>
							<l>Et le <seg>prudent<note type="glossary">celui qui tente de maîtriser
										les risques</note></seg> faire naufrage,</l>
							<l>Ciel ! dis-je, pourquoi cet ouvrage</l>
							<l>Ne m’a-t-il pas plus tôt enseigné ma leçon</l>
							<l>Dans mon amour pour Celvanie ?</l>
							<l> Ma prudence fut infinie,</l>
							<l>Et de là vient aussi son <seg>triste<note type="glossary"
										>désespérant</note></seg>
								<seg>événement<note type="glossary">résultat</note></seg>.</l>
							<l> Car en effet l’ingrate que j’adore</l>
							<l>Me serait favorable encore,</l>
							<l>Si je ne l’eusse aimée <seg>un peu trop prudemment<note type="note"
										>C’est précisément ce qui arrive à Démocrate, héros de la
										nouvelle de « La Prudence funeste », qui adopte le même
										comportement inapproprié dans son amour pour Sestiane (t. I,
										p. 137-147).</note></seg>.</l>
							<l>Voilà ce qu’enseigne ton livre.</l>
							<l>Ami, le sexe t’en voudra,</l>
							<l> Car je suis assuré que tel qui le verra</l>
							<l>N’aura plus de prudence à suivre</l>
							<l>Et voudra réussir dans son affection</l>
							<l>Dorénavant <seg>par l’indiscrétion<note type="glossary">en agissant
										sans retenue</note></seg>.</l>
						</lg>
						<signed>T.P.</signed>
					
				</div2>

				<div2 rendition="Privilège" n="privilege">
						<head><seg>PRIVILÈGE DU ROI<note type="note">Dans tous les
											<seg>exemplaires<link target="editionsnn.xml"
										/></seg>, ce privilège, non paginé, est placé à la fin du
									tome I (Première Partie), au verso de la dernière page du texte
									(p. 319). Pour des raisons de commodité de repérage et de
									consultation, nous avons choisi de le faire figurer à la suite
									des textes liminaires, en un lieu où le lecteur est habitué à le
									trouver. Le texte de ce privilège est en partie tronqué et
									fautif, ce qui a nécessité plusieurs corrections (voir la
										<seg>liste générale<link type="file"
											target="pListeCorrections.html"
							/></seg>).</note></seg>.</head>
						<p>LOUIS PAR LA GRÂCE DE DIEU, ROI DE FRANCE ET DE NAVARRE, à nos
									<seg>amés<note type="glossary">aimés</note></seg> et
									<seg>féaux<note type="glossary">affidés</note></seg>
							Conseillers, les gens tenant nos Cours de parlement, Prévôt de Paris ou
							son lieutenant, et à tous autres nos officiers qu’il appartiendra,
							SALUT.</p>
						<p>Notre bien amé Jean D… nous a fait remontrer qu’il a composé <seg>Les
								Succès de l’indiscrétion et Les Nouvellistes<note type="note">Le
									privilège ne porte que sur ces deux nouvelles, dont rien
									n’indique qu’elles sont destinées à figurer dans un même volume.
									Ce constat, indicatif de l’état du projet à fin février 1662,
									accrédite l’hypothèse que le recueil des Nouvelles Nouvelles
									résulte d’une <seg>élaboration progressive et en partie non
											planifiée<link type="file"
											target="genesestructure.xml"
								/></seg>.</note></seg>, pièces en <seg>prose et en vers<note
									type="note">Ni Les Nouvellistes, ni Les Succès des
									l’indiscrétion ne sont des pièces en vers. L’expression,
									tronquée, désigne-t-elle en fait le contenu des deux nouvelles
									(les « pièces en prose et en vers » insérées dans le corps du
									texte) ? Ou vise-t-elle à couvrir, dans la perspective ouverte
									d’une <seg>élaboration en cours<link type="file"
											target="genesestructure.xml"/></seg>, toutes les
									formes possibles que pourra prendre l’ouvrage protégé par le
									privilège ?</note></seg> qu’il désirerait faire imprimer et
							mettre en public, s’il nous plai-<pb n="\"/> sait lui vouloir permettre
							; et, parce que d’autres personnes pourraient aussi faire imprimer
							lesdites pièces sans son consentement et par ce moyen le frustrer de son
							travail et des frais qu’il lui convient faire à son préjudice, il nous a
							fait supplier lui vouloir sur ce octroyer nos lettres nécessaires.</p>
						<p>A CES CAUSES désirant favorablement traiter <seg>l’exposant<note
									type="glossary">le requérant</note></seg>, Nous lui avons permis
							et permettons, par ces présentes, de les faire imprimer, vendre et
							distribuer en tels volumes et caractères, par tel imprimeur libraire que
							bon lui semblera, pendant le temps de sept années ; faisant
									<seg>cependant<note type="glossary">pendant ce
								temps</note></seg>
							<seg>inhibitions<note type="glossary">interdictions</note></seg> et
							défenses à tous imprimeurs, libraires et autres personnes que ce soit,
							de faire imprimer, vendre et distribuer les-<pb n="\"/>dites pièces,
								<seg>sous prétexte d’augmentation<note type="note">La formule
									rituelle, ici tronquée, est en principe « sous prétexte
									d'augmentation, correction, changement de titre, fausses marques
									ou autrement, en quelque sorte ou manière que ce soit ». Le cas
									de figure de l’ »augmentation » qu’on veut ici proscrire est celui
									où le contenu de l’ouvrage protégé ou certaines de ses parties
									seraient insérés dans un autre volume déjà constitué.
								</note></seg>, ni même d’en altérer les titres, et se servir en
							aucune façon de <seg>ce qui y est inséré<note type="note">Cette clause,
									qui protège individuellement les nombreuses pièces insérées au
									sein des nouvelles de l’ouvrage, n’est pas une composante
									obligatoire des privilèges. La nécessité d’une telle protection
									révèle l’autonomie de chacune des dites pièces vis-à-vis de
									l’ensemble des Nouvelles Nouvelles.D’autres auteurs avaient
									précédemment obtenu des dispositions approchantes, notamment
									Gomberville lors de la réédition de <seg>Polexandre<link
											target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k8707847n/f1003.image"
										/></seg> (1637), ainsi que Cureau de la Chambre dans
										<seg>Les Caractères des passions<link
											target="https://books.google.fr/books?id=MJBSyRWdXEQC&amp;pg=PP11&amp;dq=Cureau+de+la+chambre+extraire+en+tirer+aucune+chose&amp;hl=fr&amp;sa=X&amp;ved=0CCAQ6AEwAGoVChMIsbmh9MKZyAIVgzsaCh3JXQ-u#v=onepage&amp;q&amp;f=false"
										/></seg> (1660). (Information fournie par Edwige
									Keller-Rhabé)</note></seg>, sans le consentement dudit exposant
							ou ceux qui auront droit de lui, à peine de quinze cents livres d’amende
							pour chacune pièce, moitié applicable au <seg>Grand Hôpital<note
									type="note">« L’Hôtel-Dieu, qui est le Grand Hôpital, et qualifié
									tel depuis si longtemps » (Sauval, Histoire et recherches des
									antiquités de la ville de Paris, 1724, t. I, <seg>p. 519<link
											target="http://books.google.ch/books?id=XmVZAAAAYAAJ&amp;dq=sauval%20%22grand%20hopital%22&amp;hl=fr&amp;pg=PA519#v=onepage&amp;q=sauval%20%22grand%20hopital%22&amp;f=false"
										/></seg>)</note></seg> et l’autre moitié <seg>à son
									profit<note type="glossary">au profit de l’exposant</note></seg>
							; à la charge de mettre deux exemplaires de chacune desdites œuvres en
							notre <seg>bibliothèque publique<note type="note">« la Bibliothèque
									publique du roi, où pareillement on doit fournir deux
									exemplaires des livres imprimés par privilège » (L’Etat de la
									France, Paris, Loyson, 1665, <seg>p. 98<link
											target="http://books.google.fr/books?id=c75SAAAAcAAJ&amp;dq=%22Cabinet%20des%20livres%22&amp;hl=fr&amp;pg=PA98#v=onepage&amp;q=%22Cabinet%20des%20livres%22&amp;f=false"
										/></seg>).</note></seg>, un autre en <seg>celle de notre
									Louvre<note type="note">« Le Cabinet des livres ou la
									Bibliothèque de la personne du Roi au Château du Louvre, où l’on
									est obligé, par lettres patentes du mois d’août 1658, de fournir
									un exemplaire de tous les livres qui sont imprimés par privilège
									(L’Etat de la France, Paris, Loyson, 1665, <seg>p. 97<link
											target="http://books.google.fr/books?id=c75SAAAAcAAJ&amp;dq=%22Cabinet%20des%20livres%22&amp;hl=fr&amp;pg=PA97#v=onepage&amp;q=%22Cabinet%20des%20livres%22&amp;f=false"
										/></seg>).</note></seg> et un en celle de notre très cher et
									<seg>féal<note type="glossary">affidé</note></seg> Chevalier et
							Commandeur de nos Ordres le <seg>sieur Séguier<note type="note">Le dépôt
									auprès du Chancelier est destiné à vérifier la conformité de
									l’ouvrage imprimé avec celui qui a été présenté lors de
									l’audience du sceau.</note></seg>, Chancelier de France ; et
								<seg>faute de rapporter<note type="glossary">au cas où on ne
									rapporterait pas</note></seg> entre les mains de notre
									<seg>amé<note type="glossary">aimé</note></seg> et
									<seg>féal<note type="glossary">affidé</note></seg> Conseiller en
							nos Conseils, Grand Audiencier de France, de présent en quartier, un
								récé-<pb n="\"/> pissé de notre bibliothécaire, et du sieur
							Cramoisy, commis pour notre dit Chancelier à la délivrance
									<seg>actuelle<note type="glossary">effective</note></seg>
							desdits exemplaires, Nous avons dès à présent déclaré lesdites
							permissions nulles et avons enjoint au syndic des libraires de faire
							saisir tous les exemplaires qui auront été imprimés sans avoir satisfait
							aux clauses portées par ces présentes.</p>
						<p><seg>SI<note type="glossary">ainsi</note></seg> VOUS MANDONS et
							ordonnons, à chacun de vous, registrer ces présentes, et de leur contenu
							jouir et user ledit exposant pleinement et paisiblement ; et au premier
							notre huissier ou sergent faire pour l’exécution des présentes tous
									<seg>exploits<note type="glossary">actes
								judiciaires</note></seg> requis et nécessaires, sans demander autre
									<seg>congé<note type="glossary">autorisation</note></seg> ni
							permission. CAR tel est notre plaisir.</p>
						<p>DONNÉ à Paris <seg>le dernier jour de février <pb n="\"/> mille six cent
									soixante-deux<note type="note">On notera que le livre n’est
									imprimé qu’en février 1663 (cf l’indication ci-dessous). Ce
									délai anormalement long entre la demande de privilège et la
									fabrication matérielle de l’ouvrage laisse supposer que le
									contenu de celui-ci a été <seg>modifié à plusieurs reprises<link
											type="file" target="genesestructure.xml"/></seg>
									en fonction des derniers développements de l’actualité mondaine
									et littéraire.</note></seg>, et de notre règne le dix-neuvième.
							Signé, par le Roi en son Conseil, DUMOLEY.</p><lb/>
						<p>Et ledit Sieur D… a cédé et transporté son droit de privilège aux sieurs
							BARBIN, RIBOU, BIENFAICT et QUINET, tous marchands libraires, pour en
							jouir selon l’accord fait entre eux.</p><lb/>
					<p>Achevé d’imprimer le neuvième février 1663.</p><lb/>
					<p>Les exemplaires ont été fournis.</p><lb/>
						<p>Registré sur le livre de la communauté des marchands libraires et
							imprimeurs de cette ville de Paris.</p>
				</div2>


			</div1>
		</body>
	</text>
</TEI>
